<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A caballo va Bernardo</title>
            <author>Joaquín Díaz</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Canciones populares del siglo XVI. Francisco de Salinas</title>
               <publisher>Openfolk</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://funjdiaz.net/mp3/canciones/2006salinas002.mp3"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Folk, country y otras músicas tradicionales del mundo</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Joaquín Díaz</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Romance de Bernardo del Carpio «Por las riberas de Arlanza»</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>A caballo va Bernardo por las riberas de Arlanza</l>
                  <l> gruesa lanza en la su man  armado de todas armas.</l>
                  <l> Toda la gente de Burgos le mira como espantada</l>
                  <l> porque no se suele armar sino a cosa señalada.</l>
                  <l> El rey estaba mirando y Bernardo así le hablaba:</l>
                  <l> —Bastardo me llaman, rey siendo hijo de tu hermana</l>
                  <l> y del noble Sancho Díaz ese conde de Saldaña:</l>
                  <l> Dicen que ha sido traidor y mala mujer tu hermana;</l>
                  <l> tú y los tuyos lo habéis dicho que ningún otro lo osara,</l>
                  <l> mas quien quiera que lo ha dicho miente por medio la barba.</l>
                  <l> Pusiste a mi padre en hierros y a mi madre en orden santa</l>
                  <l> y porque no herede yo quieres dar tu reino a Francia.</l>
                  <l> Morirán los castellanos antes de ver tal jornada.</l>
                  <l> Montañeses y leoneses y esotra gente asturiana</l>
                  <l> y aquel rey de Zaragoza me prestará su compaña</l>
                  <l> para salir contra Francia y darle cruda batalla</l>
                  <l> y si buena me saliere será el bien de toda España—.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Versión breve del romance tradicional, no sabemos si referida a una versión
            documentada del romance o creación de artista. Toda la composición emplea un único tema
            que se estructura en dos partes, cada una de ocho versos. La primera es de sentido
            ascendente mientras que la segunda resulta descendente, cumpliendo así el patrón musical
            de “pregunta/respuesta”. La melodía es interpretada por una sola voz, y los
            instrumentos, además de acompañar, cobran total protagonismo en la introducción, la
            parte central y la conclusión. El sistema compositivo responde al de la modalidad
            medieval. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
