<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Afrenta de Corpes</title>
            <author>Isengard</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="Maqueta/Demo">
               <title>Olges</title>
               <publisher>Autoeditado</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=w2GiEHGn_H8"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Heavy metal</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Isengard</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Afrenta de Corpes (Cantar de mio Cid)</bibl>
                  <relation>Cita</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>“Entrados son los Ifantes al Robredo de Corpes</l>
                  <l> Los montes son altos, las ramas pujan con las nuoves,</l>
                  <l> A las bestias fieras que andan derredor.</l>
                  <l> Fallaron un vergel con una limpia fuont.</l>
                  <l> Mandan fincar la tienda Ifantes de Carrión</l>
                  <l> Con quantos que ellos traen yazen essa noch.</l>
                  <l> Con sus mugieres en braços demuestranles amor.</l>
                  <l> ¡Mal gelo cumplieron, quanto salie el sol!”</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Ordenan que se marchen todos,</l>
                  <l> ellos cuatro a solas se quedan.</l>
                  <l> Creed lo que os va a pasar,</l>
                  <l> ultrajadas en los montes de Dios.</l>
                  <l> Poco a poco las van quitando,</l>
                  <l> sin sus ropas las van dejando.</l>
                  <l> ¡Vejadas hasta morir!</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Miradas vacías de odio,</l>
                  <l> las caras de ellos demuestran,</l>
                  <l> Sus sonrisas se expresan muertas,</l>
                  <l> presagian lo inevitable.</l>
                  <l> ¡Qué cobardes que llegan a ser!</l>
                  <l> Sus mujeres van a padecer</l>
                  <l> La ebriedad del odio.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Os lo rogamos, por mor de vuestras espadas,</l>
                  <l> podréis los dos.</l>
                  <l> Quitadnos la vida con ellas</l>
                  <l> y nuestra honra no se perderá.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> De nada sirvió, cada golpe que ellos daban,</l>
                  <l> Con más gusto el otro realizaban,</l>
                  <l> y más fuerza empleaban.</l>
                  <l> No comprenden el por qué de la acción,</l>
                  <l> por ello sufren en su corazón</l>
                  <l> la ira de aquellos dos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Heridas de roja sangre</l>
                  <l> manan de las cinchas de cuero.</l>
                  <l> Lluvia de azotes va cayendo</l>
                  <l> y sus cuerpos quedan destrozados.</l>
                  <l> Dadas por muertas son dejadas,</l>
                  <l> a su suerte abandonadas,</l>
                  <l> en aquel robledo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Os lo rogamos, por mor de vuestras espadas,</l>
                  <l> podréis los dos.</l>
                  <l> Quitadnos la vida con ellas</l>
                  <l> y nuestra honra no se perderá.</l>
                  <l> Mas esto así no quedará,</l>
                  <l> a oídos del Cid todo llegará.</l>
                  <l> Proclama Cortes su querido rey,</l>
                  <l> prepara venganza contra aquellos.</l>
                  <l> En duelo retan sus validos,</l>
                  <l> su honra espera recuperar,</l>
                  <l> En peleas que acaecieron,</l>
                  <l> justicia y ley se proclamarán.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Los versos introductorios están tomados literalmente de la edición de Menéndez Pidal,
            vv. 2697-2704. Luego se desarrolla libremente el episodio, con formulación en ocasiones
            inspirada en el texto original. La alternancia entre texto original y añadido marca la
            estructura musical de esta composición. La primera cita del texto original (“Entrados
            son los Ifantes al Robredo de Corpes… ¡Mal gel cumplieron, quanto salie el sol!”) actúa
            como introducción de ritmo moderado. La segunda cita del original (“Os lo rogamos, por
            mor de vuestras espadas, podréis los dos. Quitadnos la vida con ellas y nuestra honra no
            se perderá”) constituye el estribillo, que aparece en dos ocasiones. El resto de la
            obra, correspondiente con el texto nuevo, se reparte en episodios muy segmentados, de
            intensidad gradual y pequeñas diferencias melódicas y armónicas, rasgo característico de
            la música punk. El primero ocupa siete versos (“Ordenan que se marchen todos… ¡Vejadas
            hasta morir!”, al igual que el segundo, inmediatamente posterior (“Miradas vacías de
            odio… La ebriedad del odio”). El tercero, tras la primera aparición del estribillo,
            ocupa seis versos (“De nada sirvió, cada golpe que ellos daban… la ira de aquellos
            dos”), y el cuarto, a continuación, siete de nuevo (“Heridas de roja sangre… en aquel
            robledo”). Tras la segunda y última aparición del estribillo, una serie de ocho versos
            nuevos adquieren el papel de coda o conclusión (“Mas esto así no quedará… justicia y ley
            se proclamarán”), con un carácter repetitivo. El estilo, pese a las posibles
            distorsiones instrumentales, resulta puramente tonal, tanto melódica como armónicamente.
        </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
