<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La afrenta de Corpes</title>
            <author>Emilio Valdeolivas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>El cantar de mio Cid</title>
               <publisher>Tecnosaga</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=el7V9-IRGnM&amp;t=3380s"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Emilio Valdeolivas</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Afrenta de Corpes (Cantar de mio Cid)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Entrados son los ifantes al robredo de Corpes,</l>
                  <l> los montes son altos, las ramas pujan con las nuoves.</l>
                  <l> Fallaron un vergel con una limpia fuont,</l>
                  <l> con sus mugieres en braços demuéstranles amor.</l>
                  <l> ¡Mal gelo cunplieron quando salie el sol!</l>
                  <l> Todos eran idos, ellos quatro solos son,</l>
                  <l> tanto mal comidieron don Elvira e doña Sol,</l>
                  <l> seredes escarnidas en estos fieros montes.</l>
                  <l> Oys nos partiremos, dexadas seredes de nos.</l>
                  <l> Por Dios vos rogamos, don Ferrando e son Didago,</l>
                  <l> dos espadas tenedes fuertes e tajadores,</l>
                  <l> cortandos las cabeças, mártires seremos nos.</l>
                  <l> Moros e cristianos departirán desta razón.</l>
                  <l> Atan malos enssiemplos non fagades sobre nos,</l>
                  <l> con las çinchas corredizas májanlas tan sin sabor,</l>
                  <l> con las espuelas agudas don ellas an mal sabor.</l>
                  <l> Leváronles los mantos e las pieles armiñas,</l>
                  <l> mas déxanlas marridas, en briales y en camisas,</l>
                  <l> y a las aves del monte y a las bestias de la fiera guisa.</l>
                  <l> Por muertas las dexaron, sabed, que non por bivas.</l>
                  <l> ¡Quál ventura serie si assomas essora el Çid Roy Díaz!</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Toma los vv. 2697-2698, 2700, 2703-2704, 2712-2716 (vv. 2713 y 2714 combinados),
            2725-2726, 2729, 2731, 2735-2736, 2749-2753, del cantar tercero del Cantar de mio Cid,
            en ese orden, con modificaciones mínimas. Probablemente sigue la edición de Menéndez
            Pidal, dado el tratamiento de -e final en varios versos, pero no podemos asegurarlo por
            el momento. Todo el disco está dedicado al Cantar de mio Cid, del que es una adaptación.
        </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
