<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La canción del destierro</title>
            <author>Emilio Valdeolivas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>El cantar de mio Cid</title>
               <publisher>Tecnosaga</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=el7V9-IRGnM&amp;t=0s"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Emilio Valdeolivas</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Salida de Burgos (Cantar de mio Cid)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Vio puertas abiertas e uços sin cañados</l>
                  <l> alcándaras vazías sin pielles e sin mantos</l>
                  <l> e sin falcones e sin adtores mudados</l>
                  <l> Meció mio Çid los ombros</l>
                  <l> bien e tan mesurado.</l>
                  <l> Grado a ti señor padre, que estás en lo alto.</l>
                  <l> Esto me an buelto mios enemigos malos.</l>
                  <l> Allí pienssan de aguijar, allí sueltan las riendas</l>
                  <l> a la exida de Bivar ovieron la corneja diestra</l>
                  <l> e entrando a Burgos oviéronla siniestra.</l>
                  <l> Meció mio Çid los ombros</l>
                  <l> y engrameó la tiesta.</l>
                  <l> Albricia Álbar Fáñez, ca echados somos de tierra.</l>
                  <l> Mas a grand ondra tornaremos a Castiella.</l>
                  <l> Una niña de nuef años, a ojo se parava.</l>
                  <l> El rey lo ha vedado anoch de él entró su carta.</l>
                  <l> Non aosariemos abrir nin coger por nada</l>
                  <l> si non perderíemos todo los averes e las casas.</l>
                  <l> Çid en el nuestro mal vos non ganades nada,</l>
                  <l> que el Criados vos vala, con sus vertudes santas.</l>
                  <l> Mio Çid Roy Díaz por Burgos entrove</l>
                  <l> burgueses e burguesas por las finiestras sone.</l>
                  <l> En su compaña sessaenta poendones</l>
                  <l> plorando de los ojos, tanto avién el dolore.</l>
                  <l> De las sus bocas todos dizían una razóne:</l>
                  <l> ¡Dios qué buen vasallo si oviesse buen señore!</l>
                  <l> De los sos ojos tan fuertemientre llorando</l>
                  <l> tornava la cabeça i estávalos catando.</l>
               </lg>
               <lg> </lg>
               <lg> </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Toma los vv. 3-5, 7-15, 40-48, 15-20 y 1-2, del cantar primero del Cantar de mio Cid,
            en ese orden. Probablemente sigue la edición de Menéndez Pidal, dado el tratamiento de
            -e final en varios versos, pero no podemos asegurarlo por el momento. Todo el disco está
            dedicado al Cantar de mio Cid, del que es una adaptación. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
