<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La conquista de Valencia</title>
            <author>Emilio Valdeolivas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>El cantar de mio Cid</title>
               <publisher>Tecnosaga</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=el7V9-IRGnM&amp;t=1586s"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Emilio Valdeolivas</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>La conquista de Valencia (Cantar de mio Cid)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>En tierra de moros prendiendo e ganando,</l>
                  <l> e durmiendo los días e las noches trasnochando.</l>
                  <l> A los de Valençia los han escarmentado</l>
                  <l> en ganar aquellas villas mio Çid duró´tres años.</l>
                  <l> Mala cueta es, señores, aver mingua de pan,</l>
                  <l> fijos e mugieres veerlos murir de fanbre,</l>
                  <l> tajávales las huertas e fazíales grand mal</l>
                  <l> por el rey de Marruecos ovieron a enbiar</l>
                  <l> con el de los Montes Claros avíe guerra tan grand,</l>
                  <l> non les dixo consejo, nin los vino huviar.</l>
                  <l> Sópolo mio Çid, de coraçón le plaz.</l>
                  <l> Por Aragón e por Navarra pregones mandó echar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Quien quiere ir comigo çercar a Valençia</l>
                  <l> todos vengan de grado, ninguno non ha premia,</l>
                  <l> tres días le speraré en el Canal de Çelfa.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Yal creçe la barba e vale allongando,</l>
                  <l> ca dixera mio Çid de la su boca atanto:</l>
                  <l> nin entrarié en ella tijera, ni un pelo non avrié tajado</l>
                  <l> e que fablassen desto moros e cristianos.</l>
                  <l> Mio Çid don Rodrigo non lo quiso detardar</l>
                  <l> adeliñó pora Valençia e sobrellas va echar,</l>
                  <l> bien la çerca mio Çid, que non i avía hart,</l>
                  <l> viédales exir e viédales entrar.</l>
                  <l> Nueve meses complidos, sabet, sobrella yaz,</l>
                  <l> quando vino el dezeno oviérongela a dar.</l>
                  <l> Grandes son los gozos que van por es logar,</l>
                  <l> quando mio Çid gañó a Valençia e entró en la çibdad.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Quien quiere perder cueta e venir a rritad</l>
                  <l> viniesse a mio Çid que a sabor de cavalgar,</l>
                  <l> çercar quiere a Valençia pora cristianos la dar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Ya folgava mio Çid con todas sus compañas</l>
                  <l> aquel rey de Sevilla el mandado llegava</l>
                  <l> que presa es Valençia, que non gela enparan,</l>
                  <l> vino los veer con treynta mill de armas.</l>
                  <l> Aprés de la uerta ovieron la batalla,</l>
                  <l> arrancólos mio Çid el de la luenga barba</l>
                  <l> en el passar del Xúcar i veriédes barata.</l>
                  <l> Fata dentro en Xátiva duró el arrancada.</l>
                  <l> Aquel rey de Sevilla con tres colpes escapa.</l>
                  <l> Tornado es mio Çid con toda esta ganançia,</l>
                  <l> nuevas del cavallero ya veedes do llegavan.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Toma los vv. 1167-1170, 1178-1179, 1172, 1181-1183, 1184, 1187, 1192-1194, 1238-1239,
            1241-1242, 1202-1205, 1209-1212, 1189-1191, 1221-1228, 1230-1232 y 1235, del cantar
            segundo del Cantar de mio Cid, en ese orden, con modificaciones mínimas. Probablemente
            sigue la edición de Menéndez Pidal, dado el tratamiento de -e final en varios versos,
            pero no podemos asegurarlo por el momento. Todo el disco está dedicado al Cantar de mio
            Cid, del que es una adaptación. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
