<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La ofrenda y los ruegos</title>
            <author>Emilio Valdeolivas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>El cantar de mio Cid</title>
               <publisher>Tecnosaga</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=el7V9-IRGnM&amp;t=1974s"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Emilio Valdeolivas</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Segundo regalo para el rey (Cantar de mio Cid)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Si a vos ploguiere, Minaya, e non vos caya en pesar</l>
                  <l> enbiar vos quiero a Castiella, do avemos heredad,</l>
                  <l> al rey Alfonsso, mio señor natural</l>
                  <l> dar le quiero çient cavallos, e vos ídgelos levar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> El bueno de Minaya penssó de cavalgar,</l>
                  <l> por mí besalde la mano e firme gelo rogad</l>
                  <l> por mi mugier doña Ximena e mis fijas naturales,</l>
                  <l> si fore su merçed quenlas dexe sacar.</l>
                  <l> Enbiaré por ellas e vos sabed el mensage</l>
                  <l> de guisa irán por ellas que a grand ondra vernán</l>
                  <l> a estas tierras estrañas que nos pudiemos ganar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> El bueno de Minaya penssó de cavalgar.</l>
                  <l> Merçed, Minaya, cavallero de prestar</l>
                  <l> mill marcos de plata madó a San Pero levar</l>
                  <l> e que los quinientos diesse a don Sancho el abbat.</l>
                  <l> A los piedes del rey Alfons con grand duolo cayó,</l>
                  <l> fincó sos inojos, tan puosto fabló:</l>
                  <l> Besácavos las manos mio Çid lidiadorm</l>
                  <l> quel ayades merçed, sí vos vala el Criador.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> El bueno de Minaya penssó de cavalgar,</l>
                  <l> maguer en tierra agena, de Valençia es señor,</l>
                  <l> fevos aquí las señasm verdad vos digo yo,</l>
                  <l> estos çient cavallos todos guarnidos son</l>
                  <l> de siellas e de frenos, gruessos e corredores.</l>
                  <l> Alço la mano diestra, el rey se santigó:</l>
                  <l> reçibo estos cavallos que me envía de don.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> El bueno de Minaya penssó de cavalgar.</l>
                  <l> Merçed, Minaya, cavallero de prestar,</l>
                  <l> del monesterio saldríen, do elle las dexó,</l>
                  <l> su mugier e sus fijas si vos cadiesse en sabor.</l>
                  <l> Essora dixo el rey plazme de coraçone.</l>
                  <l> Más ganaremos en esto que en otra desamor.</l>
                  <l> Levedes un portero, tengo que vos avrá pro.</l>
                  <l> Espidiós Minaya, pora San Pero adelinó.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> El bueno de Minaya penssó de cavalgar.</l>
                  <l> Omíllome, doña Ximena, Dios vos curie de mal.</l>
                  <l> El rey por su merçed sueltas me vos ha.</l>
                  <l> Los quinientos marcos dio MInaya al abbat,</l>
                  <l> de los otros quinientos dezir vos he que faze.</l>
                  <l> Minaya Alvar Fáñez  pensolas de adobar</l>
                  <l> de los mejores guarnimientos que en Burgos pudo fallar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> El bueno de Minaya penssó de cavalgar.</l>
                  <l> Merçed, Minaya, cavallero de prestar,</l>
                  <l> grand duelo es al partir del abbat</l>
                  <l> aqueste monesterio no lo quiera el Çid olbidar.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Toma los vv. 1270-1272, 1274, 1430 (siempre que aparece es, en realidad, una
            combinación de 1430 y 1440), 1275-1278, 1280-1281, 1430, 1432, 1285-1286, 1318-1320 (con
            cambios), 1323-1324, 1430, 1325 y 1330, 1340, 1344, (combinados en uno), 1335,
            1336-1337, 1430, 1432, 1351-1353 (combinación libre), 1355, 1371, 1380, 1284 y 1440
            (combinados), 14330, 1396, 1400, 1422, 1426-1427, 1430, 1432,  1441 y 1444, del cantar
            segundo del Cantar de mio Cid, en ese orden, con modificaciones mínimas. Probablemente
            sigue la edición de Menéndez Pidal, dado el tratamiento de -e final en varios versos,
            pero no podemos asegurarlo por el momento. Todo el disco está dedicado al Cantar de mio
            Cid, del que es una adaptación. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
