<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Las segundas bodas reales</title>
            <author>Emilio Valdeolivas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>El cantar de mio Cid</title>
               <publisher>Tecnosaga</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=el7V9-IRGnM&amp;t=4159s"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Emilio Valdeolivas</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Conclusión (Cantar de mio Cid)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Dexémonos de pleitos de ifantes de Cariión,</l>
                  <l> de lo que an preso much an mal sabor,</l>
                  <l> fablemos nos d’aqueste que en buen hora naçió.</l>
                  <l> Grandes son los gozos en Valençia la mayor.</l>
                  <l> Porque tan ondrados foron los del Campeador.</l>
                  <l> Prisos a la barba Roy Díaz so señor.</l>
                  <l> ¡Grado al rey del çielo, mis fijas vengadas son!</l>
                  <l> Andidieron en pleytos con Alfons el de León,</l>
                  <l> Ojarra a ifante de Navarra e Ximenones de Aragón.</l>
                  <l> Sin vergüença las casaré o a qui pese o a quí non.</l>
                  <l> Fizieron sos casamientos don Elvira e doña Sol,</l>
                  <l> los primeros foron grandes, mejores aquestos son.</l>
                  <l> A mayor ondra las casa que lo que primero fo</l>
                  <l> quando señoras son sues fijas de Navarra e de Aragón.</l>
                  <l> Por que oy los reyes d’España sos parientes son.</l>
                  <l> A todos alcança ondra, ¡de Cristus aya perdón!</l>
                  <l> Passado es deste sieglo mio Çid de Valençia señor.</l>
                  <l> Assí ffagamos nós todos justos e peccadores.</l>
                  <l> Estas son las nuevas de mio Çid el Campeador.</l>
                  <l> En cinquaesma en este logar se acaba esta razón.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Toma los vv. 3708-3714, 3716, 3719-3721, 3723-3725, 3737 (combinado con 3725), 3726,
            3728-3729, 3730 (con interferencia de 3727),  del cantar tercero del Cantar de mio Cid,
            en ese orden, con modificaciones mínimas. Probablemente sigue la edición de Menéndez
            Pidal, dado el tratamiento de -e final en varios versos, pero no podemos asegurarlo por
            el momento. Todo el disco está dedicado al Cantar de mio Cid, del que es una adaptación.
            La referencia a los emisarios Ojarra y Ximenones proviene de los vv. 3392-3426. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
