<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poema de tuyo Cid</title>
            <author>Leo Masliah</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Y pico</title>
               <publisher>EPSA Music</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=3Z-eTdRn2FY"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Leo Masliah</persName>
                  <nationality>Uruguay</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Cantar de mio Cid</bibl>
                  <relation>Parodia</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Muchos héroes han regado con su sangre las llanuras</l>
                  <l> De Galicia, de Castilla, Andalucía, Extremadura.</l>
                  <l> Pero nunca hubo ninguno que tuviera las agallas</l>
                  <l> que tuvo el Cid,</l>
                  <l> Pero nunca hubo ninguno que ganara las batallas</l>
                  <l> que ganó el Cid Campeador.</l>
                  <l> Desde Vivar el Cid cabalga por toda España</l>
                  <l> Y es vencedor por su valor y sus artimañas.</l>
                  <l> Al gran emir Abenamic no le da respiro</l>
                  <l> Y por piedad, ¡oh, Majestad! no le pega un tiro.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Cabalga el Cid y libra a España de lo morisco,</l>
                  <l> En adelante va a cambiar de manos el fisco,</l>
                  <l> Y no hay perdón para el traidor, con su primo hermano</l>
                  <l> El Campeador da muerte al vil conde de Lozano.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Cabalga el hijo de Don Diego y Doña Teresa,</l>
                  <l> Por mí, que siga cabalgando, no me interesa.</l>
                  <l> Le da su amor la hija mayor del conde de Oviedo,</l>
                  <l> Pero eso a mí, al fin y al cabo, me importa un bledo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Cabalga el Cid y con los moros se bate a duelo,</l>
                  <l> Pero eso sí, lo que es a mí, no me mueve un pelo.</l>
                  <l> Por más que el Cid gane la lid, si ése es su destino,</l>
                  <l> O si perdió y se murió, me importa un pepino.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">El Cantar de mio Cid (también conocido como Poema de mio Cid) solo es referenciado en
            el título. El texto de la canción es una parodia de la glorificación de Rodrigo Díaz de
            Vivar como héroe épico español que pone de manifiesto lo poco relevante que resulta para
            un individuo de la época actual que, además, no se identifica con esa historia de gloria
            hispánica de la que el Cid es icono. Aun así, la letra demuestra cierto conocimiento del
            personaje histórico, literario y legendario. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
