<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Romance de la esposa infiel</title>
            <author>Amancio Prada</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Del amor que quita el sueño (Romances y canciones desde el Reino de León)</title>
               <publisher>Musicamaina</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=PbgQiVLyhR0"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Amancio Prada</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Romance de Blancaniña «Estando una señorita»</bibl>
                  <relation>Musicalización idéntica</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Estaba una señorita sentadita en su balcón.</l>
                  <l> Pasó por allí un soldado de muy mala condición.</l>
                  <l> Y le dijo: —Señorita, con Usted durmiera yo.</l>
                  <l> —Suba, suba, caballero, dormirá una noche o dos.</l>
                  <l> Mi marido está cazando en los montes de León</l>
                  <l> y para que ya no vuelva le echaremos maldición,</l>
                  <l> cuervos le saquen los ojos, águilas el corazón,</l>
                  <l> que se caiga de un risco abajo, sin perdón ni confesión—.</l>
                  <l> Al cabo de poco tiempo, el marido que llegó:</l>
                  <l> —Ábreme la puerta luna, ábreme la puerta sol,</l>
                  <l> que te traigo un león vivo de los montes de León—.</l>
                  <l> Va Luna a abrirle la puerta, mudadita la color.</l>
                  <l> —O tú tienes calentura, o tú tienes nuevo amor.</l>
                  <l> —Yo no tengo calentura, ni tampoco nuevo amor,</l>
                  <l> se me han perdido las llaves de tu rico comedor.</l>
                  <l> —Un platero tengo en Francia y otro tengo en Aragón—.</l>
                  <l> Fue a abraza a su señora y un caballo relinchó.</l>
                  <l> —¿De quién es ese caballo que en la cuadra siento yo?</l>
                  <l> —Ese es tuyo, dueño mío, mi padre te lo mandó,</l>
                  <l> pa’ que vayas a cazar a los montes de León.</l>
                  <l> —Mil gracias dale a tu padre, que caballo tengo yo,</l>
                  <l> cuando yo no lo tenía, tu padre no me lo dio.</l>
                  <l> ¿De quién es aquel sombrero que en mi percha veo yo?</l>
                  <l> —Ese es tuyo, esposo mío, mi padre te lo mandó</l>
                  <l> pa’ que vayas a la boda de mi hermana la mayor.</l>
                  <l> —Muy feliz sea tu hermana, que sombrero tengo yo,</l>
                  <l> cuando yo no lo tenía nunca me lo regaló—.</l>
                  <l> El hombre ya con sospechas a la alcoba se acercó:</l>
                  <l> —¿Quién es este caballero que en mi cama veo yo?</l>
                  <l> —Mátame, marido mío, que te he jugado traición—.</l>
                  <l> La ha cogido por un brazo y al suegro se la llevó-</l>
                  <l> —Téngala Usted, suegro mío, que me ha jugado traición.</l>
                  <l> —Llévatela, yerno mío, que la Iglesia te la dio—.</l>
                  <l> Él con ira la amenaza y al campo se la llevó.</l>
                  <l> Le ha dado una puñalada que el corazón le enfrió.</l>
                  <l> A la una murió ella, a las dos murió su amor,</l>
                  <l> y el otro como tunante en la cama se quedó.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">No hemos podido localizar la versión exacta que se musica.   Como señala el subtítulo
            del álbum, todo él está dedicado a piezas de la lírica castellana medieval y
            temprano-moderna. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
