<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Canción del esposo soldado</title>
            <author>Patria Libre</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>La historia de Patria Libre. 1972-1975</title>
               <publisher>Perro Andaluz Ediciones</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://youtu.be/2gJqU_ZmEik"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
               <term>Folk, country y otras músicas tradicionales del mundo</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Patria Libre</persName>
                  <nationality>Uruguay</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <bibl>Canción del esposo soldado</bibl>
                  <relation>Musicalización idéntica</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>He poblado tu vientre de amor y sementera,</l>
                  <l> he prolongado el eco de sangre a que respondo</l>
                  <l> y espero sobre el surco como el arado espera:</l>
                  <l> he llegado hasta el fondo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Morena de altas torres, alta luz y altos ojos,</l>
                  <l> esposa de mi piel, gran trago de mi vida,</l>
                  <l> tus pechos locos crecen hacia mí dando saltos</l>
                  <l> de cierva concebida.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Ya me parece que eres un cristal delicado,</l>
                  <l> temo que te me rompas al más leve tropiezo,</l>
                  <l> y a retorzar tus venas con mi piel de soldado</l>
                  <l> fuera como el cerezo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Espejo de mi carne, sustento de mis alas,</l>
                  <l> te doy vida en la muerte que me dan y no tomo.</l>
                  <l> Mujer, mujer, te quiero cercado por las balas,</l>
                  <l> ansiado por el plomo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Sobre los ataúdes feroces en acecho,</l>
                  <l> sobre los mismos muertos sin remedio y sin fosa</l>
                  <l> te quiero, y te quisiera besar con todo el pecho</l>
                  <l> hasta en el polvo, esposa.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Cuando junto a los campos de combate te piensa</l>
                  <l> mi frente que no enfría ni aplaca tu figura,</l>
                  <l> le acercas hacia mí como una boca inmensa</l>
                  <l> de hambrienta dentadura.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Escríbeme a la lucha, siénteme en la trinchera:</l>
                  <l> aquí con el fusil tu nombre evoco y fijo,</l>
                  <l> y defiendo tu vientre de pobre que me espera,</l>
                  <l> y defiendo tu hijo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Nacerá nuestro hijo con el puño cerrado,</l>
                  <l> envuelto en un clamor de victoria y guitarras,</l>
                  <l> y dejare a tu puerta mi vida de soldado</l>
                  <l> sin colmillos ni garras.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Es preciso matar para seguir viviendo.</l>
                  <l> Un día iré a la sombra de tu pelo lejano,</l>
                  <l> y dormiré en la sábana de almidón y de estruendo</l>
                  <l> cosida por tu mano.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Tus piernas implacables al parto van derechas,</l>
                  <l> y tu implacable boca de labios indomables,</l>
                  <l> y ante mi soledad de explosiones y brechas</l>
                  <l> recorres un camino de besos implacables.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Para el hijo será la paz que estoy forjando.</l>
                  <l> Y al fin en un océano de irremediables huesos</l>
                  <l> tu corazón y el mío naufragarán, quedando</l>
                  <l> una mujer y un hombre gastados por los besos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del poema y del audio de la canción, a falta de
                    fuente escrita; la puntuación y ortografía son estimadas).</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Esta versión supone una musicalización idéntica del poema de Miguel Hernández. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
