<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Canto de independencia</title>
            <author>Ariel Barreiros</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Una canción para Miguel</title>
               <publisher>A Guitarra Limpia (Centro Pablo) y SGAE</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://youtu.be/LePbBreGr6g"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Ariel Barreiros</persName>
                  <nationality>Cuba</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <bibl>[Déjame que me vaya]</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Paso a paso, mi tierra vuelve a mí. Trozo a trozo,</l>
                  <l> vuelven la claridad y el día y el centeno.</l>
                  <l> Han querido arrojar tanta luz en un pozo,</l>
                  <l> en un pozo guardado por un puño de cieno.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Haciendo luz la luz y luz la sombra densa,</l>
                  <l> van los padres del sol, los padres del granito,</l>
                  <l> que hacen la espiga grande, y hacen la vida inmensa</l>
                  <l> y el vientre de las madres poblado de infinito.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Déjame, que me vaya madre a la guerra,</l>
                  <l> déjame blanca hermana, novia morena.</l>
                  <l> Y después de dejarme junto a las balas,</l>
                  <l> Mándame a la trinchera flores y cartas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Aprende en estas vidas, aprende como aprendo:</l>
                  <l> aprende a ser un hombre bien clavado en el barro,</l>
                  <l> lo mismo que estos hombres que mueren encendiendo</l>
                  <l> la mecha, la sonrisa, la muerte y el cigarro.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> ¡Fuera de aquí, egoístas de retorcidas manos,</l>
                  <l> dispuestos a negar la pureza en la nieve!</l>
                  <l> Sois también invasores como los italianos,</l>
                  <l> como la dinamita que sobre España llueve.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Déjame, que me vaya madre a la guerra,</l>
                  <l> déjame blanca hermana, novia morena.</l>
                  <l> Y después de dejarme junto a las balas,</l>
                  <l> Mándame a la trinchera flores y cartas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Escoged bien la piedra para grabar los nombres,</l>
                  <l> la eternidad, los rasgos, la vida, la figura</l>
                  <l> de la definitiva materia de estos hombres,</l>
                  <l> hasta volverla carne de siglos y hermosura.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> España se levanta limpia como las hojas,</l>
                  <l> limpias con el sudor del hombre y las mañanas,</l>
                  <l> y aún sonarán los nombres y las pisadas rojas</l>
                  <l> cuando el bronce no suene y el cañón eche canas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Déjame, que me vaya madre a la guerra,</l>
                  <l> déjame blanca hermana, novia morena.</l>
                  <l> Y después de dejarme junto a las balas,</l>
                  <l> Mándame a la trinchera flores y cartas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del poema y del audio de la canción, a falta de
                    fuente escrita; la puntuación y ortografía son estimadas).</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Esta versión supone una musicalización similar del poema de Miguel Hernández. El autor
            utiliza las estrofas primera, cuarta, quinta, duodécima, decimoséptima y decimonovena
            para componer la canción; introduce, además, a modo estribillo los tres primeras
            estrofas de otro poema de Miguel Hernández: Déjame que me vaya. «…Déjame que me
            vaya,/madre, a la guerra. Déjame, blanca hermana,/novia morena. Y después de
            dejarme/junto a las balas,/mándame a la trinchera/besos y cartas…» </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
