<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tierra y Luna</title>
            <author>Federico García Lorca</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Tierra y Luna</title>
               <date cert="high"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">Obra completa II. Poesía, 2 (Akal, 2008)</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Poesía lírica</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Muerte</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Federico García Lorca</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/34456883</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1898</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1936</date>
                  </death>
                  <floruit>Generación del 27</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Me quedo con el transparente hombrecillo</l>
                  <l>que come los huevos de la golondrina.</l>
                  <l>Me quedo con el niño desnudo</l>
                  <l>que pisotean los borrachos de Brooklyn,</l>
                  <l>con las criaturas mudas que pasan bajo los arcos.</l>
                  <l>Con el arroyo de venas ansioso de abrir sus manecitas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Tierra tan sólo. Tierra.</l>
                  <l>Tierra para los manteles estremecidos,</l>
                  <l>para la pupila viciosa de nube,</l>
                  <l>para las heridas recientes y el húmedo pensamiento.</l>
                  <l>Tierra para todo lo que huye de la Tierra.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>No es la ceniza en vilo de las cosas quemadas,</l>
                  <l>ni los muertos que mueven sus lenguas bajo los árboles.</l>
                  <l>Es la Tierra desnuda que bala por el cielo</l>
                  <l>y deja atrás los grupos ligeros de ballenas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Es la tierra alegrísima, imperturbable nadadora,</l>
                  <l>la que yo encuentro en el niño y en las criaturas que pasan los arcos.</l>
                  <l>Viva tierra de mi pulso y del baile de los helechos,</l>
                  <l>que deja a veces por el aire un duro perfil de Faraón.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Me quedo con la mujer fría</l>
                  <l>donde se queman los musgos inocentes;</l>
                  <l>me quedo con los borrachos de Brooklyn</l>
                  <l>que pisan al niño desnudo;</l>
                  <l>me quedo con los signos desgarrados</l>
                  <l>de la lenta comida de los osos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Pero entonces bajó la Luna despeñada por las escaleras</l>
                  <l>poniendo las ciudades de hule celeste y talco sensitivo,</l>
                  <l>llenando los pies de mármol la llanura sin recodos</l>
                  <l>y olvidando, bajo las sillas, diminutas carcajadas de algodón.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>¡Oh Diana, Diana, Diana vacía!</l>
                  <l>Convexa resonancia donde la abeja se vuelve loca.</l>
                  <l>Mi amor es paso, tránsito, larga muerte gustada,</l>
                  <l>nunca la piel ilesa de tu desnudo huido.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Es Tierra, ¡Dios mío!, Tierra, lo que vengo buscando.</l>
                  <l>Embozo de horizonte, latido y sepultura.</l>
                  <l>Es dolor que se acaba y amor que se consume.</l>
                  <l>Torre de sangre abierta con las manos quemadas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Pero la Luna subía y bajaba las escaleras,</l>
                  <l>repartiendo lentejas desangradas en los ojos,</l>
                  <l>dando escobazos de plata a los niños de los muelles</l>
                  <l>y borrando mi apariencia por el término del aire.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Los poemas de Tierra y Luna fueron compuestos por las mismas fechas y mismo estilo
            surrealista que Poeta en Nueva York, pero Lorca no llegó a publicarlos. En la Obra
            completa aquí consultada, este poema está fechado el 28 de agosto de 1929 en Vermont.
        </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
