<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aristóteles lo dijo</title>
            <author>Paco Ibáñez</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>A flor de tiempo</title>
               <publisher>Ariola Records</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target=""/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Paco Ibáñez</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Juan Ruiz</persName>
                  <bibl>Aquí dise de cómo segund natura los omes e las otras animalias quieren aver
                compañía con las fembras (Libro de buen amor)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Aristóteles lo dijo, y es cosa verdadera,</l>
                  <l> que el hombre por dos cosas se mueve: la primera,</l>
                  <l> por el sustentamiento, que la segunda era</l>
                  <l> por haber juntamiento con hembra placentera.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Si lo dijera yo, se me podría tachar,</l>
                  <l> mas lo dice un filósofo, no se me ha de culpar.</l>
                  <l> De lo que dice el sabio no debemos dudar,</l>
                  <l> pues con hechos se prueba su sabio razonar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Que dice verdad el sabio claramente se prueba;</l>
                  <l> hombres, aves y bestias, todo animal de cueva</l>
                  <l> desea, por natura, siempre compaña nueva</l>
                  <l> y mucho más el hombre que otro ser que se mueva.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Y digo que más el hombre, pues otras criaturas</l>
                  <l> tan sólo en una época se juntan, por natura;</l>
                  <l> el hombre, en todo tiempo, sin seso y sin mesura,</l>
                  <l> siempre que quiere y puede hacer esa locura.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Prefiere el fuego estar guardado entre ceniza,</l>
                  <l> pues antes se consume cuanto más se le atiza;</l>
                  <l> el hombre, cuando peca, bien ve que se desliza,</l>
                  <l> mas por naturaleza, en el mal profundiza.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Yo, como soy humano y, por tal, pecador,</l>
                  <l> sentí por las mujeres, a veces, gran amor.</l>
                  <l> Que probemos las cosas no siempre es lo peor;</l>
                  <l> saber el bien y el mal y escoger lo mejor.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">El texto original (cuadernas 71-76 del Libro de buen amor) está notablemente
            modernizado. No es una versión de la 1975 de Patxi Andión para la B. S. O. de la
            película El libro de buen amor (1975). </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
