<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lo que puede el dinero</title>
            <author>Ángel Parra</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Ángel Parra chante Paco Ibáñez</title>
               <publisher>EPM Musique</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=NyTbCmEtOfM"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Folk, country y otras músicas tradicionales del mundo</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Ángel Parra</persName>
                  <nationality>Chile</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Juan Ruiz</persName>
                  <bibl>Enxiemplo de la propiedat que el dinero ha (Libro de buen amor)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Hace mucho el dinero, mucho se le ha de amar;</l>
                  <l> al torpe hace discreto, y hombre de respetar,</l>
                  <l> hace correr al cojo, y al mudo le hace hablar;</l>
                  <l> el que no tiene mano también lo quiere tomar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> También el hombre necio y rudo labrador</l>
                  <l> dineros le convierten en hidalgo doctor;</l>
                  <l> cuanto más rico es uno, más grande es su valor,</l>
                  <l> quien no tiene dinero no es de sí señor.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Y si tienes dinero, tendrás consolación,</l>
                  <l> placeres y alegrías y del Papa la ración,</l>
                  <l> comprarás paraíso, ganarás la salvación:</l>
                  <l> donde hay mucho dinero, hay mucha bendición.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Él crea los priores, los obispos, los abades,</l>
                  <l> arzobispos, doctores, patriarcas, potestades,</l>
                  <l> a los clérigos necios da muchas dignidades.</l>
                  <l> De verdad hace mentiras y de mentiras hace verdades.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Él hace muchos clérigos y muchos ordenados,</l>
                  <l> muchos monjes y monjas, religiosos sagrados:</l>
                  <l> el dinero les da por bien examinados;</l>
                  <l> a los pobres les dicen que no son ilustrados.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Yo he visto a muchos curas en sus predicaciones</l>
                  <l> despreciar el dinero, también sus tentaciones,</l>
                  <l> pero, al fin, por dinero otorgan los perdones,</l>
                  <l> absuelven los ayunos y ofrecen oraciones.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Dicen frailes y clérigos que aman a Dios servir,</l>
                  <l> mas si huelen que el rico está para morir</l>
                  <l> y oyen que su dinero empieza a retiñir,</l>
                  <l> por quién ha de cogerlo empiezan a reñir.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> En resumen lo digo, entiéndelo mejor,</l>
                  <l> el dinero es del mundo el gran agitador</l>
                  <l> hace señor al siervo y siervo hace al señor,</l>
                  <l> toda cosa del siglo se hace por su amor.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Versión de la de Paco Ibáñez (Paco Ibáñez 3, Polydor, 1969), que no recojemos en esta
            versión de la base de datos por estar fuera de su rango cronológico. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
