<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Canción del negro</title>
            <author>Moncho Otero</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Moncho Otero canta a Gloria Fuertes</title>
               <publisher>Oecus</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=BmeVjKJSBvE&amp;list=OLAK5uy_m4XDnualm8lOW7bS50PgF37chqW2ooe9A&amp;index=44"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Moncho Otero</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Gloria Fuertes</persName>
                  <bibl>Canción del negro</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Yo nací negro y libre en África del Sur,</l>
                  <l> yo vivo negro y libre en la América del Norte.</l>
                  <l> Los blancos me quitaron la libertad</l>
                  <l> pero no pudieron contra mi piel.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Yo sigo negro y libre en la América del Norte.</l>
                  <l> Mis abuelos del África del Sur</l>
                  <l> aún rizan el cabello de mis hijos</l>
                  <l> en el vientre de mi mujer.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Yo nací negro y libre en el África del Sur,</l>
                  <l> ahora soy un ciudadano norteamericano.</l>
                  <l> Tengo que seguir siendo fuerte, negro y libre</l>
                  <l> y nunca contar a mis hijos que sus amigos</l>
                  <l> son biznietos de los que… me hicieron esclavo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del poema y del audio de la canción, a falta de
                    fuente escrita; la puntuación y ortografía son estimadas).</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>La musicalización sigue de forma bastante fiel el texto original de Gloria Fuertes,
            salvo por la alteración en el número de versos que componen cada estrofa. Así, cada una
            de ellas, pasa a estar encabezada por un verso que, con ligeras variaciones, se repite
            enfáticamente a lo largo del poema. De esta manera, Moncho Otero consigue dotarlo de una
            mayor fuerza, ayudado por  la melodía que, a modo de estribillo, separa cada una de las
            estrofas. Además, al último verso se le añade una pausa que puede servir para dotar de
            suspense y fuerza al cierre de la canción. Este tema pertenece a un disco doble que
            recoge los poemas musicalizados de Gloria Fuertes por Moncho Otero. Incluye, además,
            grabaciones originales del recital que la poeta y el cantante dieron el 3 de enero de
            1998 en el café Soto Mesa de Madrid. Gloria Fuertes y Moncho Otero realizaron varios
            recitales conjuntos entre los años 1996 y 1998. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
