<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Afrenta de Corpes</title>
            <author>Anónimo</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Cantar de mio Cid</title>
               <date cert="low"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">1913 - Ediciones de La Lectura</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Cantares de gesta</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>El Cid (Rodrigo Díaz de Vivar)</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <idno type="viaf">--</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </death>
                  <floruit>Edad Media</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Entrados son los ifantes al robredo de Corpes,</l>
                  <l>los montes son altos las ramas pujan con las nuoves,</l>
                  <l>elas bestias fieras que andan aderredor.</l>
                  <l>Fallaron un vergel con una linpia fuont ;</l>
                  <l>mandan fincar la tienda ifantes de Carrión,</l>
                  <l>con quantos que ellos traen i yazen essa noch,</l>
                  <l>con sus mugieres en braços demuéstranles amor ;</l>
                  <l>¡ mal gelo cunplieron quando salie el sol !</l>
                  <l>Mandaron cargar las azémilas con averes a nombre,</l>
                  <l>cogida han la tienda do albergaron de noch,</l>
                  <l>adelant eran idos los de criazón :</l>
                  <l>assí lo mandaron ifantes de Carrión,</l>
                  <l>que non i fincás ninguno, mugier nin varón,</l>
                  <l>si non amas sus mugieres doña Elvira e doña Sol:</l>
                  <l>deportar se quieren con ellas a todo su sabor.</l>
                  <l>Todos eran idos, ellos quatro solos son,</l>
                  <l>tanto mal comidieron ifantes de Carrión :</l>
                  <l>«Bien lo creades don Elvira e doña Sol,</l>
                  <l>«aquí seredes escarnidas en estos fieros montes.</l>
                  <l>«Oy nos partiremos, e daxadas seredes de nos;</l>
                  <l>«non abredes part en tierras de Carrión.</l>
                  <l>«Irán aquestos mandados al Çid Campeador ;</l>
                  <l>«nos vengaremos aquesta por la del león.»</l>
                  <l>Allí les tuellen los mantos e los pelliçones,</l>
                  <l>páranlas en cuerpos y en camisas y en çiclatones.</l>
                  <l>Espuelas tienen calçadas los malos traydores,</l>
                  <l>en mano prenden las çinchas fuertes e duradores.</l>
                  <l>Quando esto vieron las dueñas, fablava doña Sol:</l>
                  <l>«Por Dios vos rogamos, don Diago e don Ferrando, nos !</l>
                  <l>»dos espadas tenedes fuertes e tajadores,</l>
                  <l>«al una dizen Colada e al otra Tizón,</l>
                  <l>«cortandos las cabeças, mártires seremos nos.</l>
                  <l>«Moros e cristianos departirán desta razón,</l>
                  <l>«que por lo que nos mereçemos no lo prendemos nos.</l>
                  <l>«Atan malos enssienplos non fagades sobre nos:</l>
                  <l>«si nos fuéremos majadas, abiltaredes a vos;</l>
                  <l>«retraer vos lo an en vistas o en cortes.»</l>
                  <l>Lo que ruegan las dueñas non les ha ningún pro.</l>
                  <l>Essora les conpieçan a dar ifantes de Carrión;</l>
                  <l>con las çinchas corredizas májanlas tan sin sabor,</l>
                  <l>con las espuelas agudas, don ellas an mal sabor,</l>
                  <l>ronpien las camisas e las carnes a ellas amas a dos;</l>
                  <l>linpia salie la sangre sobre los çiclatones.</l>
                  <l>Ya lo sienten ellas en los sos coraçones.</l>
                  <l>¡ Quál ventura serie esta, si ploguiesse al Criador,</l>
                  <l>que assomasse essora el Çid Campeador !</l>
                  <l>Tanto las majaron que sin cosimente son ;</l>
                  <l>sangrientas en las camisas e todos los çiclatones.</l>
                  <l>Canssados son de ferir ellos amos a dos,</l>
                  <l>ensayandos amos quál dará mejores colpes.</l>
                  <l>Ya non pueden fablar don Elvira e doña Sol,</l>
                  <l>por muertas las dexaron en el robredo de Corpes.</l>
                  <l>Leváronles los mantos e las pieles armiñas,</l>
                  <l>mas déxanlas marridas en briales y en camisas,</l>
                  <l>e a las aves del monte e a las bestias de la fiera guisa.</l>
                  <l>Por muertas las dexaron, sabed, que non por bivas.</l>
                  <l>¡ Quál ventura serie si assomas essora el Çid Roy Díaz!</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Vv. 2697-2753 del Cantar de mio Cid. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
