<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso pone fecha a los enfrentamientos</title>
            <author>Anónimo</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Cantar de mio Cid</title>
               <date cert="low"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">1913 - Ediciones de La Lectura</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Cantares de gesta</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>El Cid (Rodrigo Díaz de Vivar)</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <idno type="viaf">--</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </death>
                  <floruit>Edad Media</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Dixo el rey: «Fine esta razón;</l>
                  <l>«non diga ninguno della más una entençión.</l>
                  <l>«Cras sea la lid, quando saliere el sol,</l>
                  <l>«destos tres por tres que rebtaron en la cort.»</l>
                  <l>Luego fablaron ifantes de Carrión:</l>
                  <l>«Dandos, rey, plazo, ca cras seer non puode.</l>
                  <l>«Armas e cavallos diémoslos al Canpeador,</l>
                  <l>«nos antes abremos a ir a tierras de Carrión.»</l>
                  <l>Fabló el rey contral Campeador :</l>
                  <l>«sea esta lid o mandáredes vos.»</l>
                  <l>En essora dixo mió Çid: «no lo faré, señor;</l>
                  <l>«más quiero a Valençia que tierras de Carrión.»</l>
                  <l>En essora dixo el rey : «Aosadas, Campeador.</l>
                  <l>«Dadme vuestros cavalleros con todas guarnizones.</l>
                  <l>«vayan comigo, yo seré el curiador;</l>
                  <l>«yo vos lo sobrelievo, commo a buen vassallo faze señor,</l>
                  <l>»que non prendan fuerça de comde nin de ifançón.</l>
                  <l>«Aquí les pongo plazo de dentro en mi cort.</l>
                  <l>«a cabo de tres sedmanas, en begas de Carrión.</l>
                  <l>«que fagan esta lid delant estando yo ;</l>
                  <l>«quien non viniere al plazo pierda la razón,</l>
                  <l>«desí sea vençido y escape por traydor.»</l>
                  <l>Prisieron el judizio ifantes de Carrión.</l>
                  <l>Mió Çid al rey las manos le besó :</l>
                  <l>«Estos mios tres cavalleros en vuestra mano son,</l>
                  <l>«d’ aquí vos los acomiendo commo a rey e a señor.</l>
                  <l>«Ellos son adobados pora cumplir todo lo so ;</l>
                  <l>«ondrados me los enbiad a Valençia, por amor del Criador !»</l>
                  <l>Essora respuso el rey: «assi lo mande Dios!»</l>
                  <l>Allí se tollió el capiello el Çid Campeador,</l>
                  <l>la cofia de rançal que blanca era commo el sol,</l>
                  <l>e soltava la barba e sacóla del cordón.</l>
                  <l>Nos fartan de catarle quantos ha en la cort.</l>
                  <l>Adeliñó a comde don Anrric e comde don Remond;</l>
                  <l>abraçólos tan bien e ruégalos de coraçón</l>
                  <l>que prendan de sos averes quanto ovieren sabor.</l>
                  <l>A essos e a los otros que de buena parte son,</l>
                  <l>a todos los rogava assí commo han sabor ;</l>
                  <l>tales i a que prenden, tales i a que non.</l>
                  <l>Los dozientos marcos al rey los soltó ;</l>
                  <l>de lo al tanto priso quant ovo sabor.</l>
                  <l>«Merçed vos pido, rey, por amor del Criador !</l>
                  <l>«Quando todas estas nuevas assí puestas son.</l>
                  <l>«beso vuestras manos con vuestra graçia, señor,</l>
                  <l>«e irme quiero pora Valençia, con afán la gané yo.»</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Vv. 3463-3507 del Cantar de mio Cid. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
