<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La jura de Santa Gadea</title>
            <author>Anónimo</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Romancero viejo</title>
               <date cert="low"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">Romancero (Cátedra, 1994)</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Romances</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>El Cid (Rodrigo Díaz de Vivar)</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <idno type="viaf">--</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </death>
                  <floruit>Edad Media</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>En Santa Águeda de Burgos, do juran los hijos de algo,</l>
                  <l>allí toma juramento el Cid al rey castellano:</l>
                  <l>si se halló en la muerte del rey don Sancho su hermano.</l>
                  <l>Las juras eran muy recias, el rey no las ha otorgado.</l>
                  <l>Villanos te maten, Alfonso, villanos que no hidalgos,</l>
                  <l>de las Asturias de Oviedo, que no sean castellanos,</l>
                  <l>si ellos son de León yo te los do por marcados;</l>
                  <l>caballeros vayan en yeguas, en yeguas que no en caballos;</l>
                  <l>las riendas traigan de cuerda y no con frenos dorados;</l>
                  <l>abarcas traigan calzadas y no zapatos con lazo;</l>
                  <l>las piernas traigan desnudas, no calzas de fino paño;</l>
                  <l>trayan capas aguaderas, no capuces ni tabardos;</l>
                  <l>con camisones de estopa, no de holanda ni labrados;</l>
                  <l>mátente con aguijadas, no con lanzas ni con dardos;</l>
                  <l>con cuchillos cachicuernos, no con puñales dorados;</l>
                  <l>mátente por las aradas, no por caminos hoyados;</l>
                  <l>sáquente el corazón por el derecho costado,</l>
                  <l>si no dices la verdad de lo que te es preguntado:</l>
                  <l>si tú fuiste o consentiste en la muerte de tu hermano.</l>
                  <l>— Allí respondió el buen rey, bien oiréis lo que ha hablado:</l>
                  <l>—Mucho me aprietas, Rodrigo; Rodrigo, mal me has tratado.</l>
                  <l>Mas hoy me tomas la jura, cras me besarás la mano.—</l>
                  <l>Allí respondió el buen Cid como hombre muy enojado:</l>
                  <l>—Aqueso será, buen rey, como fuere galardonado;</l>
                  <l>que allá en las otras tierras dan sueldo a los hijos d’algo.</l>
                  <l>Por besar mano de rey no me tengo por honrado;</l>
                  <l>porque la besó mi padre me tengo por afrentado.</l>
                  <l>—Vete de mis tierras, Cid, mal caballero probado;</l>
                  <l>vete, no m’entres en ellas hasta un año pasado.</l>
                  <l>—Que me place —dijo el Cid—, que me place de buen grado</l>
                  <l>por ser la primera cosa que mandas en tu reinado.</l>
                  <l>Tú me destierras por uno, yo me destierro por cuatro.—</l>
                  <l>Ya se partía el buen Cid de Vivar, de esos palacios;</l>
                  <l>las puertas deja cerradas, los alamudes echados,</l>
                  <l>las cadenas deja llenas de podencos y de galgos;</l>
                  <l>con él lleva sus halcones, los pollos y los mudados;</l>
                  <l>con él van cien caballeros, todos eran hijos de algo,</l>
                  <l>los unos iban a mula y los otros a caballo.</l>
                  <l>Por una ribera arriba al Cid van acompañando;</l>
                  <l>acompañándolo iban mientras él iba cazando.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Versión correspondiente a la edición de Paloma Díaz Mas para su edición del Romancero
            para Crítica (1994). </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
