<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Romance de la hermana cautiva (o de don Bueso)</title>
            <author>Anónimo</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Romancero sefardí y Romancero viejo</title>
               <date cert="low"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">Romancero (Biblioteca Nueva, 2004)</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Romances</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Anagnórisis, Hermana perdida, Relaciones cristiano-musulmanas y Cautiverio</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <idno type="viaf">--</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </death>
                  <floruit>Edad Media</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Una noche de torneos pasé por la morería,</l>
                  <l>vi una mora lavando al pie de la fuente fría.</l>
                  <l>Yo le dije: —Mora bella. —Yo le dije:— Mora linda,</l>
                  <l>deja beber mi caballo agua fresca y cristalina.—</l>
                  <l>—No soy mora, caballero, que en España fui nacida;</l>
                  <l>me cautivaron moros en día de Pascua florida.—</l>
                  <l>—Si quieres venir a España, en mi caballo subida.—</l>
                  <l>—Y mi ropa, caballero, ¿dónde la dejaría?—</l>
                  <l>—La buena. rica de Holanda, en la mi caballería;</l>
                  <l>la que no vaiera nada por el río abajo iría.—</l>
                  <l>—Y mi honra, caballero, ¿dónde la colocaría?</l>
                  <l>—Yo te juro no tocarte hasta los montes de Oliva.—</l>
                  <l>Al llegar por aquellos montes la mora llora y suspira:</l>
                  <l>—¿Por qué lloras, mora bella?, ¿por qué lloras, mora linda?—</l>
                  <l>—Lloro porque en estos montes mi padre a cazar venía</l>
                  <l>con mi hermano Leonardi y toda su compañia.—</l>
                  <l>—Abrid puertas y balcones, ventanas y celosías,</l>
                  <l>que ha aparecido la prenda que lloramos noche y día.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Esto romance tiene un número inabarcable de versiones y es de lo más difundidos en la
            tradición moderna, a pesar de que parece tener un origen muy antiguo. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
