<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La saeta</title>
            <author>Agrupaciones musicales de Semana Santa</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="--">
               <title>--</title>
               <publisher>--</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?list=RDM71Jq0DeoP4&amp;v=M71Jq0DeoP4&amp;feature=emb_rel_end"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Folk, country y otras músicas tradicionales del mundo</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Agrupaciones musicales de Semana Santa</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Antonio Machado</persName>
                  <bibl>La saeta</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Instrumental: marcha de procesión de Semana Santa.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Aunque esta versión de procesión de Semana Santa es exclusivamente instrumental, sin
            referencias textuales al poema, la relación es evidente, porque se basa en la versión
            original de Joan Manuel Serrat en 1969, no incluida en esta base de datos por ser
            anterior a 1975. La adaptación de Machado/Serrat a marcha procesional empezó en los años
            80. Información detallada en la web http://www.patrimoniomusical.com/. En concreto, de
            esta versión se dice (http://www.patrimoniomusical.com/bd-marcha-271) lo siquiente:  
            «‘La Saeta’ es una canción original de Joan Manuel Serrat con arreglos de Ricard
            Miralles Izquierdo (Barcelona, 9 de agosto de 1944) y grabada en 1969 en el LP titulado
            Dedicado a Antonio Machado, poeta. La letra de la canción es el poema ‘La Saeta’ de
            Antonio Machado, incluida en su obra titulada Campos de Castilla (1912). Esta canción
            fue adaptada a marcha procesional a principios de los años 80 por la Banda de Cornetas y
            Tambores Virgen de las Angustias (Los Gitanos) de Sevilla y por la Agrupación Musical
            Cristo de la Buena Muerte de Ayamonte, quienes la grabaron en 1986 y 1988
            respectivamente. Aunque el boom mediático llegó con la nueva adaptación (más fiel a la
            canción incluida en el LP de 1969) que hizo la Agrupación Musical Nuestro Padre Jesús
            Despojado (hoy denominada Virgen de los Reyes) de Sevilla a cargo de los músicos Antonio
            Velasco Rodríguez, Antonio Amodeo Ojeda y Juan Ramírez Téllez. La misma se estrenó en la
            cuaresma de 1988 en una procesión extraordinaria de Nuestro Padre Jesús Despojado de sus
            vestiduras de Sevilla por el 50 aniversario de su fundación, causando un gran fervor
            entre todos los que estuvieron presenciando la mencionada procesión. La misma agrupación
            musical la grabaría un año después (1989) pasando a ser desde entonces un clásico de las
            agrupaciones musicales. La popularidad de la marcha de agrupación musical fue tal que en
            1992 Guillermo Fernández Ríos, ex-trompetista solista de la Banda del Regimiento de
            Infantería Soria n.º 9 (Sevilla), decidió hacer la primera adaptación a banda de música,
            siendo grabada tan sólo un año después (1993) por la Banda de Música del Maestro Tejera
            (Sevilla). Desde entonces han sido (y siguen siendo) muchos músicos los que han tomado
            este mismo tema para realizar otras distintas adaptaciones».   Puede verse la relación
            de versiones grabadas en estilo marcha procesional en este enlace:
            http://www.patrimoniomusical.com/bd-marcha-271 </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
