<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>El herido</title>
            <author>Miguel Hernández</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>El hombre acecha</title>
               <date cert="high"/>
               <pubPlace>Valencia</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">Delegación de la Secretaría de Propaganda / Imprenta
                Moderna</publisher>
               <publisher n="used_edition">Obra poética completa - 2017 - Alianza Editorial</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Poesía lírica, Poesías de guerra y Poesías políticas</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Guerra, Política y Muerte</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/64032485</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1910</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1942</date>
                  </death>
                  <floruit>Generación del 27</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Para el muro de un hospital de sangre.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>I</l>
                  <l>Por los campos luchados se extienden los heridos.</l>
                  <l>Y de aquella extensión de cuerpos luchadores</l>
                  <l>salta un trigal de chorros calientes, extendidos</l>
                  <l>en roncos surtidores.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>La sangre llueve siempre boca arriba, hacia el cielo.</l>
                  <l>Y las heridas suenan, igual que caracolas,</l>
                  <l>cuando hay en las heridas celeridad de vuelo,</l>
                  <l>esencia de las olas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>La sangre huele a mar, sabe a mar y a bodega.</l>
                  <l>La bodega del mar, del vino bravo, estalla</l>
                  <l>allí donde el herido palpitante se anega,</l>
                  <l>y florece y se halla.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Herido estoy, miradme: necesito más vidas.</l>
                  <l>La que contengo es poca para el gran cometido</l>
                  <l>de sangre que quisiera perder por las heridas.</l>
                  <l>Decid quién no fue herido.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Mi vida es una herida de juventud dichosa.</l>
                  <l>¡Ay de quien no esté herido, de quién jamás se siente</l>
                  <l>herido por la vida, ni en la vida reposa</l>
                  <l>herido alegremente!</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Si hasta a los hospitales se va con alegría,</l>
                  <l>se convierten en huertos de heridas entreabiertas,</l>
                  <l>de adelfos florecidos ante la cirugía</l>
                  <l>de ensangrentadas puertas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>II</l>
                  <l>Para la libertad sangro, lucho, pervivo,</l>
                  <l>para la libertad, mis ojos y mis manos,</l>
                  <l>como un árbol carnal, generoso y cautivo,</l>
                  <l>doy a los cirujanos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Para la libertad siento más corazones</l>
                  <l>que arenas en mi pecho: dan espumas mis venas,</l>
                  <l>y entro en los hospitales, y entro en los algodones</l>
                  <l>como en las azucenas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Para la libertad me desprendo a balazos</l>
                  <l>de los que han revolcado su estatua por el lodo.</l>
                  <l>Y me desprendo a golpes de mis pies, de mis brazos,</l>
                  <l>de mi casa, de todo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Porque donde unas cuencas vacías amanezcan,</l>
                  <l>ella pondrá dos piedras de futura mirada</l>
                  <l>y hará que nuevos brazos y nuevas piernas crezcan</l>
                  <l>en la carne talada.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Retoñarán aladas de savia sin otoño</l>
                  <l>reliquias de mi cuerpo que pierdo en cada herida.</l>
                  <l>Porque soy como el árbol talado, que retoño:</l>
                  <l>porque aún tengo la vida.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>El hombre acecha fue editado por la Delegación de la Secretaría de Propaganda en la
            Imprenta Moderna de Valencia; sin embargo, con la derrota de la II República en la
            Guerra Civil, no se completaron los trabajos y la edición desapareció. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
