<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Las cárceles</title>
            <author>Miguel Hernández</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>El hombre acecha</title>
               <date cert="high"/>
               <pubPlace>Valencia</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">Delegación de la Secretaría de Propaganda / Imprenta
                Moderna</publisher>
               <publisher n="used_edition">Obra poética completa - 2017 - Alianza Editorial</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Poesías sociales</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Libertad</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/64032485</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1910</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1942</date>
                  </death>
                  <floruit>Generación del 27</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>I</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Las cárceles se arrastran por la humedad del mundo,</l>
                  <l>van por la tenebrosa vía de los juzgados:</l>
                  <l>buscan a un hombre, buscan a un pueblo, lo persiguen,</l>
                  <l>lo absorben, se lo tragan.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>No se ve, que se escucha la pena de metal,</l>
                  <l>el sollozo del hierro que atropellan y escupen:</l>
                  <l>el llanto de la espada puesta sobre los jueces</l>
                  <l>de cemento fangoso.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Allí, bajo la cárcel, la fábrica del llanto,</l>
                  <l>el telar de la lágrima que no ha de ser estéril,</l>
                  <l>el casco de los odios y de las esperanzas,</l>
                  <l>fabrican, tejen, hunden.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Cuando están las perdices más roncas y acopladas,</l>
                  <l>y el azul amoroso de fuerzas expansivas,</l>
                  <l>un hombre hace memoria de la luz, de la tierra,</l>
                  <l>húmedamente negro.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Se da contra las piedras la libertad, el día,</l>
                  <l>el paso galopante de un hombre, la cabeza,</l>
                  <l>la boca con espuma, con decisión de espuma,</l>
                  <l>la libertad, un hombre.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Un hombre que cosecha y arroja todo el viento</l>
                  <l>desde su corazón donde crece un plumaje:</l>
                  <l>un hombre que es el mismo dentro de cada frío,</l>
                  <l>de cada calabozo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Un hombre que ha soñado con las aguas del mar,</l>
                  <l>y destroza sus alas como un rayo amarrado,</l>
                  <l>y estremece las rejas, y se clava los dientes</l>
                  <l>en los dientes del trueno.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>II</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Aquí no se pelea por un buey desmayado,</l>
                  <l>sino por un caballo que ve pudrir sus crines,</l>
                  <l>y siente sus galopes debajo de los cascos</l>
                  <l>pudrirse airadamente.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Limpiad el salivazo que lleva en la mejilla,</l>
                  <l>y desencadenad el corazón del mundo,</l>
                  <l>y detened las fauces de las voraces cárceles</l>
                  <l>donde el sol retrocede.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>La libertad se pudre desplumada en la lengua</l>
                  <l>de quienes son sus siervos más que sus poseedores.</l>
                  <l>Romped esas cadenas y las otras que escucho</l>
                  <l>detrás de esos esclavos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Esos que sólo buscan abandonar su cárcel,</l>
                  <l>su rincón, su cadena, no la de los demás.</l>
                  <l>Y en cuanto lo consiguen, descienden pluma a pluma,</l>
                  <l>enmohecen, se arrastran.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Son los encadenados por siempre desde siempre.</l>
                  <l>Ser libre es una cosa que sólo un hombre sabe:</l>
                  <l>sólo el hombre que advierto dentro de esa mazmorra</l>
                  <l>como si yo estuviera.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Cierra las puertas, echa la aldaba, carcelero.</l>
                  <l>Ata duro a ese hombre: no le atarás el alma.</l>
                  <l>Son muchas llaves, muchos cerrojos, injusticias:</l>
                  <l>no le atarás el alma.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Cadenas, sí: cadenas de sangre necesita.</l>
                  <l>Hierros venenosos, cálidos, sanguíneos eslabones,</l>
                  <l>nudos que no rechacen a los nudos siguientes</l>
                  <l>humanamente atados.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Un hombre aguarda dentro de un pozo sin remedio,</l>
                  <l>tenso, conmocionado, con la oreja aplicada.</l>
                  <l>Porque un pueblo ha gritado, ¡libertad!, vuela el cielo.</l>
                  <l>Y las cárceles vuelan.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>El hombre acecha fue editado por la Delegación de la Secretaría de Propaganda en la
            Imprenta Moderna de Valencia; sin embargo, con la derrota de la II República en la
            Guerra Civil, no se completaron los trabajos y la edición desapareció. Elisa Serna hizo
            la primera versión musicada de este poema (Quejido, 1972), con solo algunos de los
            últimos versos de la segunda parte. También hizo una versión Francisco Curto (Miguel
            Hernández, 1974) sin embargo, como estas versiones son anteriores a 1975, no están
            recogidas dentro de esta base de datos. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
