<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sonreídme</title>
            <author>Miguel Hernández</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>[Poemas no recogidos en libros - Entre El rayo que no cesa y Viento del
            pueblo]</title>
               <date cert="high"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">Obra poética completa - 2017 - Alianza Editorial</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Poesía lírica</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Anticlericalismo, Lucha de clases y Justicia social</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/64032485</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1910</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1942</date>
                  </death>
                  <floruit>Generación del 27</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Vengo muy satisfecho de librarme</l>
                  <l>de la serpiente de las múltiples cúpulas,</l>
                  <l>la serpiente escamada de casullas y cálices;</l>
                  <l>su cola puso en mi boca acíbar, sus anillos verdugos</l>
                  <l>reprimieron y malaventuraron la nudosa sangre de mi corazón.</l>
                  <l>Vengo muy dolorido de aquel infierno de incensarios locos,</l>
                  <l>de aquella boba gloria: sonreídme.</l>
                  <l>Sonreídme, que voy</l>
                  <l>a donde estáis vosotros los de siempre,</l>
                  <l>los que cubrís de espigas y racimos la boca del que nos escupe,</l>
                  <l>los que conmigo en surcos, andamios, fraguas, hornos,</l>
                  <l>os arrancáis la corona del sudor a diario.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Me libré de los templos, sonreídme,</l>
                  <l>donde me consumía con tristeza de lámpara</l>
                  <l>encerrado en el poco aire de los sagrarios;</l>
                  <l>salté al monte de donde procedo,</l>
                  <l>a las viñas donde halla tanta hermana mi sangre,</l>
                  <l>a vuestra compañía de relativo barro.</l>
                  <l>Agrupo mi hambre, mis penas y estas cicatrices</l>
                  <l>que llevo de tratar piedras y hachas,</l>
                  <l>a vuestras hambres, vuestras penas y vuestra herrada carne,</l>
                  <l>porque para calmar nuestra desesperación de toros castigados,</l>
                  <l>habremos de agruparnos oceánicamente.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Nubes tempestuosas de herramientas</l>
                  <l>para un cielo de manos vengativas</l>
                  <l>no es preciso. Ya relampaguean</l>
                  <l>las hachas y las hoces con su metal crispado,</l>
                  <l>ya truenan los martillos y los mazos</l>
                  <l>sobre los pensamientos de los que nos han hecho</l>
                  <l>burros de carga y bueyes de labor.</l>
                  <l>Salta el capitalista de su cochino lujo,</l>
                  <l>huyen los arzobispos de sus mitras obscenas,</l>
                  <l>los notarios y los registradores de la propiedad</l>
                  <l>caen aplastados bajo furiosos protocolos,</l>
                  <l>los curas se deciden a ser hombres,</l>
                  <l>y abierta ya la jaula donde actúa de león</l>
                  <l>queda el oro en la más espantosa miseria.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>En vuestros puños quiero ver rayos contrayéndose,</l>
                  <l>quiero ver a la cólera tirándoos de las cejas,</l>
                  <l>la cólera me nubla todas las cosas dentro del corazón</l>
                  <l>sintiendo el martillazo del hambre en el ombligo,</l>
                  <l>viendo a mi hermana helarse mientras lava la ropa,</l>
                  <l>viendo a mi madre siempre en ayuno forzoso,</l>
                  <l>viéndoos en este estado capaz de impacientar</l>
                  <l>a los mismos corderos que jamás se impacientan.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Habrá que ver la tierra estercolada</l>
                  <l>con las injustas sangres,</l>
                  <l>habrá que ver la media vuelta fiera</l>
                  <l>de la hoz ajustándose a las nucas,</l>
                  <l>habrá que verlo todo notablemente impasibles,</l>
                  <l>habrá que hacerlo todo sufriendo un poco menos de lo que ahora sufrimos bajo el
                    hambre,</l>
                  <l>que nos hace alargar las inocentes manos animales</l>
                  <l>hacia el robo y el crimen salvadores.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note/>
      </body>
   </text>
</TEI>
