<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>15 [“Me gustas cuando callas...”]</title>
            <author>Pablo Neruda</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Veinte poemas de amor y una canción desesperada</title>
               <date cert="high"/>
               <pubPlace>Santiago de Chile</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">Nascimento</publisher>
               <publisher n="used_edition">2008 - Cátedra [Letras Hispánicas]</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Poesía lírica</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Amor</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Pablo Neruda</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/95126958</idno>
                  <nationality>Chile</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1904</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1973</date>
                  </death>
                  <floruit>Siglo XX</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Me gustas cuando callas porque estás como ausente,</l>
                  <l>y me oyes desde lejos, y mi voz no te toca.</l>
                  <l>Parece que los ojos se te hubieran volado</l>
                  <l>y parece que un beso te cerrara la boca.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Como todas las cosas están llenas de mi alma</l>
                  <l>emerges de las cosas, llena del alma mía.</l>
                  <l>Mariposa de sueño, te pareces a mi alma,</l>
                  <l>y te pareces a la palabra melancolía.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Me gustas cuando callas y estás como distante.</l>
                  <l>Y estás como quejándote, mariposa en arrullo.</l>
                  <l>Y me oyes desde lejos, y mi voz no te alcanza:</l>
                  <l>déjame que me calle con el silencio tuyo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Déjame que te hable también con tu silencio</l>
                  <l>claro como una lámpara, simple como un anillo.</l>
                  <l>Eres como la noche, callada y constelada.</l>
                  <l>Tu silencio es de estrella, tan lejano y sencillo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Me gustas cuando callas porque estás como ausente.</l>
                  <l>Distante y dolorosa como si hubieras muerto.</l>
                  <l>Una palabra entonces, una sonrisa bastan.</l>
                  <l>Y estoy alegre, alegre de que no sea cierto.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Con el título de «Poema de su silencio», fue enviado por Neruda a Albertina Rosa,
            manuscrito en tinta verde y con importantes variantes. Con el mismo título y también con
            variantes, se publicó primero en la revista Vendimia en 1923; luego, en Zig-Zag, el 5 de
            enero de 1924. Finalmente, poco después, fue incluido dentro del poemario de Veinte
            poemas de amor y una canción desesperada, con su título numérico y forma definitiva.
        </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
