<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Walking Around</title>
            <author>Pablo Neruda</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Residencia en la tierra 2</title>
               <date cert="high"/>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">Ediciones del Árbol (col. Cruz y Raya)</publisher>
               <publisher n="used_edition"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>--</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>existencia humana</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Pablo Neruda</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/95126958</idno>
                  <nationality>Chile</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1904</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1973</date>
                  </death>
                  <floruit>Vanguardismo</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Sucede que me canso de ser hombre.</l>
                  <l>Sucede que entro en las sastrerías y en los cines</l>
                  <l>marchito, impenetrable, como un cisne de fieltro</l>
                  <l>navegando en un agua de origen y ceniza.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>El olor de las peluquerías me hace llorar a gritos.</l>
                  <l>Sólo quiero un descanso de piedras o de lana,</l>
                  <l>sólo quiero no ver establecimientos ni jardines,</l>
                  <l>ni mercaderías, ni anteojos, ni ascensores.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Sucede que me canso de mis pies y mis uñas</l>
                  <l>y mi pelo y mi sombra.</l>
                  <l>Sucede que me canso de ser hombre.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Sin embargo sería delicioso</l>
                  <l>asustar a un notario con un lirio cortado</l>
                  <l>o dar muerte a una monja con un golpe de oreja.</l>
                  <l>Sería bello</l>
                  <l>ir por las calles con un cuchillo verde</l>
                  <l>y dando gritos hasta morir de frío.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>No quiero seguir siendo raíz en las tinieblas,</l>
                  <l>vacilante, extendido, tiritando de sueño,</l>
                  <l>hacia abajo, en las tripas mojadas de la tierra,</l>
                  <l>absorbiendo y pensando, comiendo cada día.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>No quiero para mí tantas desgracias.</l>
                  <l>No quiero continuar de raíz y de tumba,</l>
                  <l>de subterráneo solo, de bodega con muertos</l>
                  <l>aterido, muriéndome de pena.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Por eso el día lunes arde como el petróleo</l>
                  <l>cuando me ve llegar con mi cara de cárcel,</l>
                  <l>y aúlla en su transcurso como una rueda herida,</l>
                  <l>y da pasos de sangre caliente hacia la noche.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Y me empuja a ciertos rincones, a ciertas casas húmedas,</l>
                  <l>a hospitales donde los huesos salen por la ventana,</l>
                  <l>a ciertas zapaterías con olor a vinagre,</l>
                  <l>a calles espantosas como grietas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Hay pájaros de color de azufre y horribles intestinos</l>
                  <l>colgando de las puertas de las casas que odio,</l>
                  <l>hay dentaduras olvidadas en una cafetera,</l>
                  <l>hay espejos</l>
                  <l>que debieran haber llorado de vergüenza y espanto,</l>
                  <l>hay paraguas en todas partes, y venenos, y ombligos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Yo paseo con calma, con ojos, con zapatos,</l>
                  <l>con furia, con olvido,</l>
                  <l>paso, cruzo oficinas y tiendas de ortopedia,</l>
                  <l>y patios donde hay ropas colgadas de un alambre:</l>
                  <l>calzoncillos, toallas y camisas que lloran</l>
                  <l>lentas lágrimas sucias.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>La canción incluye el verso “Sucede que me canso de ser hombre”. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
