<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Romance a Durruti</title>
            <author>Guerrilla Urbana</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>La venganza de los pueblos</title>
               <publisher>Potencial Hardcore</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=XGfd88S7w9g"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Rock</term>
               <term>Punk y punk-rock</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Guerrilla Urbana</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Lucía Sánchez Saornil</persName>
                  <bibl>Romance de Durruti</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>¿Qué bala te cortó el paso, maldición de aquella hora</l>
                  <l> Atardecer de noviembre camino de la victoria?</l>
                  <l> Durruti, hermano Durruti, jamás se vio otra congoja</l>
                  <l> Más amarga que tu muerte sobre la tierra española.</l>
                  <l> Rostros curtidos del Cierzo quiebran su durez de roca</l>
                  <l> Como tallos quebradizos hasta la tierra se doblan</l>
                  <l> Hércules de firme acero, hombres de hierro sollozan</l>
                  <l> Fúnebres tambores baten apisonando la fosa.</l>
                  <l> ¡Durruti ha muerto!</l>
                  <l> Se buscan manos tendidas, los odios se desmoronan,</l>
                  <l> Y en las trincheras profundas cuajan realidades hondas</l>
                  <l> Porque a la faz de la muerte los imposibles se agotan.</l>
                  <l> Toma mi diestra mi hermano, calma tu sed en mi boca</l>
                  <l> Mezcla tu sangre a la mía y tu aliento a mi voz ronca.</l>
                  <l> Durruti bajo la tierra, en esto espera su honra.</l>
                  <l> Rugen los pechos hermanos, las armas al aire chocan.</l>
                  <l> Sobre las rudas cabezas, sólo una enseña tremola.</l>
                  <l> ¡Durruti ha muerto!</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">La canción toma versos del poema y los dispone en orden diferente, eliminando muchos
            de ellos. Todos los versos están tomados del poema. En algunos hay pequeñas variaciones:
            «Durruti ha muerto» es en el poema «Durruti es muerto», y «Toma mi diestra mi hermano»
            es en el poema «Aquí está mi diestra, hermano». </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
