<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La canción de las bodas</title>
            <author>Emilio Valdeolivas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>El cantar de mio Cid</title>
               <publisher>Tecnosaga</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=el7V9-IRGnM&amp;t=2704s"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Emilio Valdeolivas</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Alfonso casa las hijas del Cid</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Essora todos penssaron de adobar el palaçio</l>
                  <l> por el suelo e suso tan bien encortinado</l>
                  <l> tanta pópola e tanto xámed e tanto paño preçiado,</l>
                  <l> cavalgan los iffantes fuerte mientre adobados,</l>
                  <l> de pie e a sabor, ¡Dios qué quedos entraron!,</l>
                  <l> a mio Çid e a su mugier delant se le omillaron.</l>
                  <l> Plega a Santa María y al Padre Santo</l>
                  <l> ques pague des casamiento mio Çid o el que ovo algo.</l>
                  <l> Pues que a fazer lo avemos, ¿por qué lo imos tardando?</l>
                  <l> Venit Álbar Fáñez, el que yo quiero e amo</l>
                  <l> affé amas mis fijas, métolas en vuestra mano.</l>
                  <l> Afevos delant Minaya, amos sodes hermanos.</l>
                  <l> Por mano del rey, que a mí lo ovo mandado,</l>
                  <l> dovos estas dueñas, amas son fijas dalgo.</l>
                  <l> El Obispo don Jerome vistiós tan privado</l>
                  <l> dióles bendictiones, e la missa a cantado,</l>
                  <l> ricas fueron las bodas en el alcaçer ondrado,</l>
                  <l> al otro día fizo mio Çid siete tablados</l>
                  <l> antes que entrassen a yantar todos los crebantaron.</l>
                  <l> Quinze días conplidos en las bodas duraron,</l>
                  <l> non foron en cuesnta los averes monedados,</l>
                  <l> mantos e pelliçones e otros vestidos largos.</l>
                  <l> Qui aver quiere prender bien era abastado.</l>
                  <l> Todos ricos se tornan los que a las bodas llegaron,</l>
                  <l> venidos son a Castiella aquestos ospedados,</l>
                  <l> el Çid e sos hyernos en Valençia son rastados.</l>
                  <l> Hy moran los ifantes bien cerca de dos años.</l>
                  <l> Mucho eran alegres Dídago e Ferrando,</l>
                  <l> estos foron fijos del conde don Gonçalvo,</l>
                  <l> los amores que les fazen, mucho eran sobejanos.</l>
                  <l> Plega a Santa María y al Padre Santo</l>
                  <l> ques pague des casamiento mio Çid o el que lo ovo algo.</l>
                  <l> Las coplas deste cantar aquis van acabando.</l>
                  <l> El Criador vos vala con todos los sos santos.</l>
               </lg>
               <lg> </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Toma los vv. 2205-2207, 2211-2213, 2215, 2274-2275, 2220-,2221, 2230-2232,  2238,
            2240, 2248 -2251, 2256-2257 (intercambiados), 2260-2262 (los dos últimos versos unidos),
            2267-2268, 2272, 2274-2277, del cantar segundo del Cantar de mio Cid, en ese orden, con
            modificaciones mínimas. Probablemente sigue la edición de Menéndez Pidal, dado el
            tratamiento de -e final en varios versos, pero no podemos asegurarlo por el momento.
            Todo el disco está dedicado al Cantar de mio Cid, del que es una adaptación. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
