<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Las arcas de arena</title>
            <author>Emilio Valdeolivas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>El cantar de mio Cid</title>
               <publisher>Tecnosaga</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=el7V9-IRGnM&amp;t=280s"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Emilio Valdeolivas</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Episodio de Rachel y Vidas</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Fabló mio Çid, el que en buena ora çinxo espada</l>
                  <l> Martín Antolínez, sodes ardida lança.</l>
                  <l> Si yo bivo, doblar vos he la soldada.</l>
                  <l> Espeso el oro e toda la plata</l>
                  <l> bien lo veedes que yo non trayo nada</l>
                  <l> fer lo he amidos, de grado non avrié nada.</l>
                  <l> Con vuestro consejo bastir quiero dos arcas</l>
                  <l> inchámoslas d’arena, ca bien serán pesadas</l>
                  <l> de guadalmeçí cubiertas e bien enclaveadas.</l>
                  <l> Por Vidas e Raquel, vayádesme privado</l>
                  <l> non puedo traer el aver, ca mucho es pesado</l>
                  <l> empeñar gelo he por lo que fore guisado.</l>
                  <l> Raquel e Vidas seíense consejando</l>
                  <l> dos arcas tiene llennas de oro esmerado.</l>
                  <l> Nos huebos avemos en todo ganar algo.</l>
                  <l> Mas dezidnos del Çid, de qué será pagado</l>
                  <l> o qué ganançia nos dará por todo aqueste año</l>
                  <l> por dexar so aver en salvo, seyscientos marcos.</l>
                  <l> Afévoslos a la tienda del Campeador contado.</l>
                  <l> Ya me exco de tierra ca del rey so ayrado.</l>
                  <l> A lo quem semeja, de lo mio avredes algo.</l>
                  <l> Que sobre aquellas arcas dar le ien seyscientos marcos</l>
                  <l> e bien gelas guardarien fasta cabo del año</l>
                  <l> que si antes las catassen que fossen perjurados.</l>
                  <l> Al cargar de las arcas veriedes gozo tanto.</l>
                  <l> Non las podíen poner en somo, eran esforçados</l>
                  <l> que mientras que visquiesen refechos eran amos.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Toma los vv. 78-82, 84-87, 89-92, 122, 113, 123, 129-130, 133 y 135 (fundidos en un
            verso), 152, 156-157, 161-162, 164, 170-171 y 173, del cantar primero del Cantar de mio
            Cid, en ese orden, con modificaciones mínimas. Probablemente sigue la edición de
            Menéndez Pidal, dado el tratamiento de -e final en varios versos, pero no podemos
            asegurarlo por el momento. Todo el disco está dedicado al Cantar de mio Cid, del que es
            una adaptación. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
