<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Romance de la hermana cautiva</title>
            <author>Amancio Prada y María José Cordero</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Del amor que quita el sueño (Romances y canciones desde el Reino de León)</title>
               <publisher>Musicamaina</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=sjKNAT_CTZY"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Amancio Prada y María José Cordero</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <bibl>Romance de don Bueso</bibl>
                  <relation>Musicalización idéntica</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Una tarde de verano pasé por la morería</l>
                  <l> y vi a una mora lavando al pie de una fuente fría.</l>
                  <l> Yo le dixe: —Mora bella. —Yo le dije:— Mora linda,</l>
                  <l> dexa beber mis caballos de esas aguas cristalinas—.</l>
                  <l> —No soy mora, caballero, que soy cristiana cautiva,</l>
                  <l> que me cautivaron moros cuando yo era chiquitita—.</l>
                  <l> —Si querés venir conmigo, a León te llevaría—.</l>
                  <l> —¿Y las ropas, caballero? —Por el río baxarían.</l>
                  <l> Por los campos que pasaba la mora llorando iba:</l>
                  <l> —¿Por qué lloras, mora bella?, ¿por qué lloras, mora linda?</l>
                  <l> —Lloro porque en estos campos mi padre a cazar venía</l>
                  <l> con mi hermanito Alejandro, y toda su compañía.</l>
                  <l> —Abrid puertas y ventanas, balcones y celosías,</l>
                  <l> que por traer una esposa traigo yo a una hermana mía—.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>No hemos encontrado la versión exacta del poema recopilado en ninguna de las fuentes
            consultadas, pero parece ser una adaptación muy conservadora. En todo caso, el texto
            resulta bastante similar al que musica Nizza Thobi en su álbum Jiddisch Is Gor Nischt
            Asoj Schwer (Galileo Music Communication, 2008).   Como señala el subtítulo del álbum,
            todo él está dedicado a piezas de la lírica castellana medieval y temprano-moderna.
        </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
