<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Canto del honor</title>
            <author>Anónimo</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>--</title>
               <date cert="low"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Poesías populares</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Canción de boda</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <idno type="viaf">--</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </death>
                  <floruit>Nacionalismo y regionalismo</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Uno de los temas más recurrentes entre los temas de la tradición musical de
                    Castilla y León son los cantos de boda, también llamados galas, albadas o cantos
                    de honor. Las Canciones de Honor eran cantadas por las mozas, amigas de la novia
                    con la intención de homenajear a los novios. Musicalmente tienen su origen en la
                    seguidilla castellana. “El día de la boda se levantaban temprano los novios,
                    familiares e invitados. Al salir de la casa de los padres, por última vez como
                    solteros, cada novio recibía la bendición de sus mayores. El novio se dirigía
                    entonces, acompañado de sus familiares y amigos, a la casa de la novia, para
                    conducirla a la iglesia. La ceremonia religiosa solía empezar a las diez de la
                    mañana, y a su término las mozas salían de la iglesia y se colocaban en lugares
                    estratégicos para cantar a la salida de los novios, formando dos coros que se
                    contestaban cada dos versos. Todas estas canciones eran cantadas por el cortejo
                    de mozas que acompañaban a los novios a la casa de los padres de la novia, donde
                    se iba a celebrar la comida de bodas” (tomado de »Revista de Folklore /
                    Fundación Joaquín Díaz)</l>
                  <l>http://aldabas.wordpress.com/2011/05/23/cantos-de-boda/</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Paloma del palomar, ¿quién te ha quitado los vuelos, que no has podido bajar desde el
            palomar al suelo ? Crezca el honor de la espiga y el trigo, crezca el honor de novios y
            padrinos, crezca el honor de los mozos y mozas, crezca el honor de la espina y la rosa.
            Con un sí que dio la novia a la puerta de la iglesia con un sí que dio la novia entro
            libre y salió presa Crezca el honor de la espiga y el trigo… ¡Qué bonita está la sierra
            con el tomillo florido ! ¡Más bonita está la novia del brazo de su marido ! Crezca el
            honor de la espiga y el trigo… </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
