<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Romance del rey Chico</title>
            <author>Anónimo</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Romancero viejo</title>
               <date cert="low"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">Spanish ballads (Cmbridge University Press, 1927)</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Romances</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Caída de Granada y Boabdil el Chico</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Anónimo</persName>
                  <idno type="viaf">--</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">0000</date>
                  </death>
                  <floruit>Edad Media</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>El año de cuatrocientos que noventa y dos corría,</l>
                  <l>el rey Chico de Granada perdió el reino que tenía.</l>
                  <l>Salióse de la ciudad un lunes a mediodía,</l>
                  <l>cercado de caballeros la flor de la Morería.</l>
                  <l>Su madre lleva consigo que la tiene compañía.</l>
                  <l>Por ese Genil abajo que el rey Chico se salía,</l>
                  <l>los estribos se han mojado que eran de gran valía.</l>
                  <l>Por mostrar más su dolor que en el corazón tenía,</l>
                  <l>ya que esa áspera Alpujarra era su jornada y vía,</l>
                  <l>desde una cuesta muy alta Granada se parecía.</l>
                  <l>Volvió a mirar a Granada, desta manera decía:</l>
                  <l>—¡Oh, Granada la famosa, mi consuleo y alegría!</l>
                  <l>¡Oh, mi alto Albayzín y mi rica Alcaycería!</l>
                  <l>¡Oh mi Alhambra y Alijares y mezquita de valía,</l>
                  <l>mis baños, huertas y ríos, donde holgar me solía!</l>
                  <l>¿Quién os ha de mí apartado que jamás yo vos vería?</l>
                  <l>Ahora te estoy mirando desde lejos, ciudad mía;</l>
                  <l>mas presto no te veré, pues ya de ti me partía.</l>
                  <l>¡Oh, rueda de la fortuna, loco es quien en ti fía,</l>
                  <l>que ayer era rey famoso y hoy no tengo cosa mía!—.</l>
                  <l>Siempre el triste corazón lloraba su cobardía,</l>
                  <l>y, estas palabras diciendo, de desmayo se caía.</l>
                  <l>Iba su madre delante con otra caballería,</l>
                  <l>viendo la gente parada la reina se detenía</l>
                  <l>y la causa preguntaba porque ella no lo sabía.</l>
                  <l>Respondióle un moro viejo con honesta cortesía:</l>
                  <l>—Tu hijo mira Granada y la pena le afligía—.</l>
                  <l>Respondido había la madre, desta manera decía:</l>
                  <l>—Bien es que como mujer llore con grande agonía</l>
                  <l>el que como caballero su estado no defendía—.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>La crítica de la madres es lo que más ha calado de este romance. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
