<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Por tierras de España</title>
            <author>Antonio Machado</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Campos de Castilla</title>
               <date cert="high"/>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">Renacimiento</publisher>
               <publisher n="used_edition">1999-Espasa [Austral]</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Poesía lírica</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Adversidad y Paisaje</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Antonio Machado</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/7385547</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1875</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1939</date>
                  </death>
                  <floruit>Generación del 98</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>El hombre de estos campos que incendia los pinares</l>
                  <l>y su despojo aguarda como botín de guerra,</l>
                  <l>antaño hubo raído los negros encinares,</l>
                  <l>talado los robustos robledos de la sierra.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Hoy ve a sus pobres hijos huyendo de sus lares;</l>
                  <l>la tempestad llevarse los limos de la tierra</l>
                  <l>por los sagrados ríos hacia los anchos mares;</l>
                  <l>y en páramos malditos trabaja, sufre y yerra.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Es hijo de una estirpe de rudos caminantes,</l>
                  <l>pastores que conducen sus hordas de merinos</l>
                  <l>a Extremadura fértil, rebaños trashumantes</l>
                  <l>que mancha el polvo y dora el sol de los caminos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Pequeño, ágil, sufrido, los ojos de hombre astuto,</l>
                  <l>hundidos, recelosos, movibles; y trazadas</l>
                  <l>cual arco de ballesta, en el semblante enjuto</l>
                  <l>de pómulos salientes, las cejas muy pobladas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Abunda el hombre malo del campo y de la aldea,</l>
                  <l>capaz de insanos vicios y crímenes bestiales,</l>
                  <l>que bajo el pardo sayo esconde un alma fea,</l>
                  <l>esclava de los siete pecados capitales.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Los ojos siempre turbios de envidia o de tristeza,</l>
                  <l>guarda su presa y llora la que el vecino alcanza;</l>
                  <l>ni para su infortunio ni goza su riqueza;</l>
                  <l>le hieren y acongojan fortuna y malandanza.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>El numen de estos campos es sanguinario y fiero:</l>
                  <l>al declinar la tarde, sobre el remoto alcor,</l>
                  <l>veréis agigantarse la forma de un arquero,</l>
                  <l>la forma de un inmenso centauro flechador.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Veréis llanuras bélicas y páramos de asceta</l>
                  <l>—no fue por estos campos el bíblico jardín—:</l>
                  <l>son tierras para el águila, un trozo de planeta</l>
                  <l>por donde cruza errante la sombra de Caín.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note/>
      </body>
   </text>
</TEI>
