<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Carta</title>
            <author>Evoéh</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="Otros">
               <title>Cadencias</title>
               <publisher>Autoeditado</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://evoeh.bandcamp.com/track/carta"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Folk, country y otras músicas tradicionales del mundo</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Evoéh</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <bibl>Carta</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Cuando te voy a escribir se emocionan los tinteros,</l>
                  <l> los negros tinteros frios se ponen rojos y trémulos.</l>
                  <l> Cuando te voy a escribir te van a escribir mis huesos,</l>
                  <l> Te escribo con la imborrable tinta de mis sentimientos</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Allá va mi cálida carta, paloma forjada al fuego</l>
                  <l> con las dos alas plegadas y la dirección en medio.</l>
                  <l> Aunque bajo la tierra mi amante cuerpo esté,</l>
                  <l> escríbeme a la tierra que yo te escribiré.</l>
                  <l> escríbeme a la tierra que yo te escribiré.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Mientras los colmillos crecen, cada vez más cerca siento</l>
                  <l> la leve voz de tu carta igual que un clamor inmenso.</l>
                  <l> La recibiré dormido, si no es posible despierto.</l>
                  <l> Y te quedarás desnuda dentro de tus sentimientos,</l>
                  <l> son ropa para sentirla del todo contra tu pecho.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Allá va mi carta cálida, paloma forjada al fuego,</l>
                  <l> con las dos alas plegadas y la dirección en medio.</l>
                  <l> Aunque bajo la tierra mi amante cuerpo esté,</l>
                  <l> escríbeme a la tierra que yo te escribiré.</l>
                  <l> escríbeme a la tierra que yo te escribiré.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Y mis heridas serán los derramados tinteros,</l>
                  <l> las bocas estremecidas de rememorar tus besos,</l>
                  <l> y con su inaudita voz han de repetir: te quiero.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del poema y del audio de la canción, a falta de
                    fuente escrita; la puntuación y ortografía son estimadas).</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>La letra de la canción utiliza la segunda parte del poema, tomando parcial o
            totalmente algunos de sus versos y reestructurándolos en favor de la melodía. Para el
            estribillo de la misma, se utilizan los siguientes versos:   «…Allá va mi carta cálida,
            paloma forjada al fuego, con las dos alas plegadas y la dirección en medio…»   «…Aunque
            bajo la tierra mi amante cuerpo esté, escríbeme a la tierra que yo te escribiré.
            escríbeme a la tierra que yo te escribiré…» </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
