<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hijo de la luz y de la sombra</title>
            <author>Joan Manuel Serrat</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Hijo de la luz y de la sombra (Miguel Hernández)</title>
               <publisher>Sony Music</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://www.youtube.com/watch?v=ZTDq-zo8qhU"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Joan Manuel Serrat</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <bibl>Hijo de la luz y de la sombra</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Eres la noche, esposa: la noche en el instante</l>
                  <l> mayor de su potencia lunar y femenina.</l>
                  <l> Eres la medianoche: la sombra culminante</l>
                  <l> donde culmina el sueño, donde el amor culmina.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Daré sobre tu cuerpo cuando la noche arroje</l>
                  <l> su avaricioso anhelo de imán y poderío.</l>
                  <l> Un astral sentimiento febril me sobrecoge,</l>
                  <l> incendia mi osamenta con un escalofrío.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Eres la noche esposa, [verso x 3]</l>
                  <l> yo soy el mediodía.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> La noche se ha encendido como una sorda hoguera</l>
                  <l> de llamas minerales y oscuras embestidas.</l>
                  <l> Y alrededor la sombra late como si fuera</l>
                  <l> las almas de los pozos y el vino difundidas.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Pide que nos echemos tú y yo sobre la manta,</l>
                  <l> tú y yo sobre la luna, tú y yo sobre la vida.</l>
                  <l> Pide que tú y yo ardamos fundiendo en la garganta,</l>
                  <l> con todo el firmamento, la tierra estremecida.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Eres la noche esposa, [verso x 3]</l>
                  <l> yo soy el mediodía.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Caudalosa mujer: en tu vientre me entierro.</l>
                  <l> Tu caudaloso vientre será mi sepultura.</l>
                  <l> Si quemaran mis huesos con la llama del hierro,</l>
                  <l> verían qué grabada llevo allí tu figura.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Con el amor a cuestas, dormidos y despiertos,</l>
                  <l> seguiremos besándonos en el hijo profundo.</l>
                  <l> Besándonos tú y yo se besan nuestros muertos,</l>
                  <l> se besan los primeros pobladores del mundo.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Eres la noche esposa, [verso x 3]</l>
                  <l> yo soy el mediodía.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Eres la noche esposa,</l>
                  <l> yo soy el mediodía.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del audio y el poema original; la puntuación y
                    ortografía son estimadas)</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">En el poema de Miguel Hernández, hay tres secciones: (Hijo de la sombra), (Hijo de la
            luz) e (Hijo de la luz y de la sombra). Joan Manuel Serrat escoge solo cuatro estrofas
            de la primera sección y dos de la tercera sección, reduciendo considerablemente la
            letra. A pesar de esta reducción, las estrofas seleccionadas son musicalizadas de manera
            exacta, sin alteraciones textuales, y Serrat incluye como estribillo el último verso de
            la primera y la segunda sección del poema: «Tú eres la noche, esposa. Yo soy el
            mediodía». </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
