<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Me quedaré en España</title>
            <author>Manuel Argudín</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>No estoy tan mal (A guitarra limpia)</title>
               <publisher>A Guitarra Limpia (Centro Pablo) y SGAE</publisher>
               <date cert="low"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://youtu.be/SXu-XDEO9aM"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
               <term>Folk, country y otras músicas tradicionales del mundo</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Manuel Argudín</persName>
                  <nationality>Cuba</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <bibl>Elegía segunda (A Pablo de la Torriente, comisario político)</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>“Me quedaré en España, compañero”,</l>
                  <l> me dijiste con gesto enamorado.</l>
                  <l> Y al fin sin tu edificio trotante de guerrero</l>
                  <l> en la hierba de España te has quedado.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> De una forma vestida de preclara</l>
                  <l> has perdido las plumas y los besos,</l>
                  <l> con el sol español puesto en la cara</l>
                  <l> y el de Cuba en los huesos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Ante Pablo los días se abstienen ya y no andan.</l>
                  <l> No temáis que se extinga su sangre sin objeto,</l>
                  <l> porque éste es de los muertos que crecen y se agrandan</l>
                  <l> aunque el tiempo devaste su gigante esqueleto.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del poema y del audio de la canción, a falta de
                    fuente escrita; la puntuación y ortografía son estimadas).</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">Este tema es una versión del original de Silvio Rodríguez que musicalizó el poema de
            Miguel Hernández usando, únicamente, las estrofas primera, octava y decimoprimera. Esta
            canción forma un parte de un disco que recoge grabaciones de conciertos en directo
            realizadas por varios artistas cubanos en el centro cultural Pablo de la Torriente Brau
             en La habana (Cuba). Estos conciertos se enmarcan dentro del proyecto guitarra limpia y
            tuvieron lugar en dicho espacio en 1999 y 2000; siendo finalmente puestos en formato
            disco en 2007. Esta canción ha sido, así mismo, interpretada por otro artistas cubanos
            en este mismo espacio cultural: Dúo Jatet y Quincoso (2005). Heidi Igualada (2001).
        </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
