<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rosario dinamitera</title>
            <author>Pedro Fauras (Bernardo Fuster)</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>La palabra más tuya. Cantando a Miguel Hernández</title>
               <publisher>Factoría Autor</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://youtu.be/oKgAgpXnWY4"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Canción de autor</term>
               <term>Folk, country y otras músicas tradicionales del mundo</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Pedro Fauras (Bernardo Fuster)</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <bibl>Rosario, dinamitera</bibl>
                  <relation>Musicalización idéntica</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Rosario, dinamitera, sobre tu mano bonita</l>
                  <l> celaba la dinamita sus atributos de fiera.</l>
                  <l> Nadie al mirarla creyera que había en su corazón</l>
                  <l> una desesperación de cristales, de metralla,</l>
                  <l> ansiosa de una batalla, sedienta de una explosión.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Era tu mano derecha, capaz de fundir leones,</l>
                  <l> la flor de las municiones y el anhelo de la mecha.</l>
                  <l> Rosario, buena cosecha,alta como un campanario,</l>
                  <l> sembrabas al adversario de dinamita furiosa</l>
                  <l> y era tu mano una rosa enfurecida, Rosario.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Buitrago ha sido testigo de la condición de rayo</l>
                  <l> de las hazañas que callo y de la mano que digo.</l>
                  <l> ¡Bien conoció el enemigo la mano de esta doncella,</l>
                  <l> que hoy no es mano porque de ella, que ni un solo dedo agita,</l>
                  <l> se prendó la dinamita y la convirtió en estrella!</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Rosario, dinamitera, puedes ser varón y eres</l>
                  <l> la nata de las mujeres, la espuma de la trinchera.</l>
                  <l> Digna como una bandera de triunfos y resplandores,</l>
                  <l> dinamiteros pastores, vedla agitando su aliento</l>
                  <l> y dad las bombas al viento del alma de los traidores.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Dinamiteros pastores, vedla agitando su aliento</l>
                  <l> y dad las bombas al viento del alma de los traidores.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del poema y del audio de la canción, a falta de
                    fuente escrita; la puntuación y ortografía son estimadas).</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note xmlns="">La musicalización del poema es idéntica, con la salvedad de que se repiten los cuatro
            últimos versos al final de la canción. Esta canción se encuentra también en dos discos
            del mismo autor: Manifiesto (1975), editado por el sello discográfico Neue Welt Nuevas
            canciones revolucionarias españolas, FRAP antifascista años 70 (1975), seguramente
            autoeditado o editado por un sello no comercial. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
