<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sonreidme</title>
            <author>Fraskito</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="album" subtype="LongPlay(LP)">
               <title>Tierra y sangre (Un homenaje Miguel Hernández)</title>
               <publisher>Frasko Records</publisher>
               <date cert="high"/>
            </bibl>
            <bibl>
               <link target="https://youtu.be/XCXEPc8Rodk"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Flamenco</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="performer">
                  <persName>Fraskito</persName>
                  <nationality>España</nationality>
               </person>
               <person role="poet">
                  <persName>Miguel Hernández</persName>
                  <bibl>Sonreídme</bibl>
                  <relation>Musicalización similar</relation>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="lyrics">
               <lg>
                  <l>Sonreidme, vengo muy satisfecho de liberarme de la serpiente, de la
                    serpiente.</l>
                  <l> Sonreidme, vengo muy satisfecho de liberarme de la serpiente.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Su cola puso en mi boca acíbar, sus anillos verdugos</l>
                  <l> reprimieron y malaventuraron la nudosa sangre de mi corazón.</l>
                  <l> Vengo muy dolorido de aquel infierno de incensarios locos,</l>
                  <l> de aquella boba gloria.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Sonreídme, que voy a donde estáis vosotros los de siempre,</l>
                  <l> los que cubrís de espigas y racimos la boca del que nos escupe,</l>
                  <l> los que conmigo en surcos, andamios, fraguas, hornos,</l>
                  <l> os arrancáis la corona del sudor a diario.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Me libré de los templos, sonreídme, donde me consumía con tristeza de
                    lámpara</l>
                  <l> encerrado en el poco aire de los sagrarios; salté al monte de donde procedo,</l>
                  <l> a las viñas donde halla tanta hermana mi sangre.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Encerrado en el poco aire de los sagrarios; salté al monte de donde procedo,</l>
                  <l> a las viñas donde halla tanta hermana mi sangre.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> Sonreidme, vengo muy satisfecho de liberarme de la serpiente, de la
                    serpiente.</l>
                  <l> Sonreidme, vengo muy satisfecho de liberarme de la serpiente.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l> (Transcripción propia a partir del poema y del audio de la canción, a falta de
                    fuente escrita; la puntuación y ortografía son estimadas).</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Esta versión supone la musicalización de la primera estrofa y la primera parte de la
            segunda estrofa; sobre esta base, realiza ligeras variaciones como repetir las líneas
            «…Sonreidme, vengo muy satisfecho de liberarme de la serpiente, de la
            serpiente/Sonreidme, vengo muy satisfecho de liberarme de la serpiente…» al inicio y al
            final de la canción. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
