<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enxiemplo de los dos peresosos que querían casar con una dueña</title>
            <author>Juan Ruiz (Arcipreste de Hita)</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UNED</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="book">
               <title>Libro de buen amor</title>
               <date cert="low"/>
               <pubPlace>--</pubPlace>
               <publisher n="first_editor">--</publisher>
               <publisher n="used_edition">2000 - Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass n="genre">
            <keywords>
               <term>Mester de clerecía</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass n="topic">
            <keywords>
               <list>
                  <item>Exemplum y Antifeminismo</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="poet">
                  <persName>Juan Ruiz (Arcipreste de Hita)</persName>
                  <idno type="viaf">http://viaf.org/viaf/163823217</idno>
                  <nationality>España</nationality>
                  <birth>
                     <date cert="low">1283</date>
                  </birth>
                  <death>
                     <date cert="low">1350</date>
                  </death>
                  <floruit>Edad Media</floruit>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lg type="poem">
               <lg>
                  <l>Desir t’he la fasaña de los dos peresosos</l>
                  <l>que querían casamiento e andavan acusiosos;</l>
                  <l>amos por una dueña estavan codiçiosos</l>
                  <l>eran muy bien apuestos e verás quán fermosos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>El uno era tuerto del su ojo derecho,</l>
                  <l>ronco era el otro, de la pierna contrecho,</l>
                  <l>el uno del otro avía muy grand despecho.</l>
                  <l>Coydando que tenían su casamiento fecho.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Díxoles la dueña que ella quería casar</l>
                  <l>con el más peresoso e aquel quería tomar;</l>
                  <l>esto desíe la dueña queriéndolos abeitar.</l>
                  <l>Fabró luego el coxo, coydose adelantar.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Dixo: ‘Señora, oíd primero la mi raçón:</l>
                  <l>‘Yo soy más peresoso que este mi compañón:</l>
                  <l>‘por peresa de tender el pie fasta el escalón</l>
                  <l>‘caí de la escalera, finqué con esta lisión.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>‘Otrosí, yo pasava nadando por el río,</l>
                  <l>‘fasía la siesta grande, mayor que ome non vido;</l>
                  <l>‘perdíame de sed; tal peresa yo crío,</l>
                  <l>‘que por no abrir la boca de sed perdí el fablar mío.’</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Desque calló el coxo, dixo el tuerto: ‘Señora,</l>
                  <l>‘chica es la peresa que éste dixo agora,</l>
                  <l>‘desir vos he la mía, non vistes tal ningund hora,</l>
                  <l>‘nin ver tal la puede ome que en Dios adora.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>‘Yo era enamorado de una dueña en abril;</l>
                  <l>‘estando delante ella, sosegado e muy omil,</l>
                  <l>‘vínome desçendimiento a las narises muy vil,</l>
                  <l>‘por peresa de alimpiarme perdí la dueña gentil.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>‘Mas vos diré, señora, una noche yasía</l>
                  <l>‘en la cama despierto, e muy fuerte llovía,</l>
                  <l>‘dávame una gotera del agua que fasía,</l>
                  <l>‘en el mi ojo muy resia, a menudo fería.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>‘Yo ove grand peresa de la cabeça redrar,</l>
                  <l>‘la gotera que vos digo, con su mucho resio dar</l>
                  <l>‘el ojo, de que soy tuerto, óvomelo de quebrar;</l>
                  <l>‘devedes por más peresa, dueña, conmigo casar.’</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>‘Non sé,’ dixo la dueña, ‘d’estas peresas grandes,</l>
                  <l>‘quál es la mayor, d’ellas ambos pares estades,</l>
                  <l>‘véovos, torpe cojo, de quál pie cogeades,</l>
                  <l>‘veo, tuerto suçio, que siempre mal catades.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>‘Buscad con quien casedes, que la dueña non se paga</l>
                  <l>‘de peresoso torpe, nin que vilesa faga.’</l>
                  <l>Por ende, mi amigo, en tu coraçón non yaga,</l>
                  <l>nin tacha nin vilesa, de que dueña se despaga.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Fazle una vegada la vergüença perder</l>
                  <l>porque aquesto faz’ mucho si la podieres aver;</l>
                  <l>desque una vez pierde vergüença la muger</l>
                  <l>más diabluras façe de quantas ome quier’.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>¡Talente de mugeres quién lo podría entender</l>
                  <l>sus malas maestrías e su mucho mal saber!</l>
                  <l>Quando son ençendidas et mal quieren façer,</l>
                  <l>alma, e cuerpo, e fama, todo lo dexan perder.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Desque la vergüença pierde el tafur al tablero</l>
                  <l>si el pellote juga, jugará el braguero;</l>
                  <l>desque la cantadera dise el cantar primero</l>
                  <l>siempre le bullen los pies, et mal para el pandero.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Texedor e cantadera nunca tienen los pies quedos</l>
                  <l>en el telar e en la dança siempre bullen los tres dedos,</l>
                  <l>la muger sin vergüença por darle diez Toledos</l>
                  <l>non dexaría de façer sus antojos aredos.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Non olvides la dueña díchotelo e de suso,</l>
                  <l>muger, molino et huerta, siempre quieren grand uso,</l>
                  <l>non se pagan de disanto emporidat nin a escuso</l>
                  <l>nunca quieren olvido, probador lo compuso.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Cierta cosa es esta qu’el molino andando gana</l>
                  <l>huerta mexor labrada da la mexor mançana</l>
                  <l>muger mucho seguida, siempre anda loçana:</l>
                  <l>do estas tres guardares non es tu obra vana.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
         <note>Cuadernas 457-474 del Libro de buen amor. </note>
      </body>
   </text>
</TEI>
